[
  {
    "questionNum": 28001,
    "questionText": " സിനിമാ താരമായിരുന്ന അമേരിക്കൻ പ്രസിഡന്‍റ്? ",
    "answerText": " റൊണാൾഡ് റീഗൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28002,
    "questionText": " ഭൂമിയുടെ ഏറ്റവും ഉപരിതലത്തില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ കാണപ്പെടുന്നത് എന്താണ്? ",
    "answerText": " ഓക്സിജന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28003,
    "questionText": " കുമാരനാശാൻ (1873-1924) ജനിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1873 ഏപ്രിൽ 12 "
  },
  {
    "questionNum": 28004,
    "questionText": " സമുദ്രത്തിലെ സത്രം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കേപ്ടൗൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28005,
    "questionText": " സേവാ സദൻ സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബി.എം മലബാറി "
  },
  {
    "questionNum": 28006,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ നിയമദാതാവ്? ",
    "answerText": " ഹമുറാബി "
  },
  {
    "questionNum": 28007,
    "questionText": " ചൂട് തട്ടുമ്പോൾ ഒരു പദാർത്ഥത്തിലെ ഒരു തന്മാത്രയിൽ നിന്നും മറ്റൊരു തന്മാത്രയിലേയ്ക്ക് താപം കൈമാറ്റം ചെയ്യപ്പെടുന്ന രീതി? ",
    "answerText": " ചാലനം "
  },
  {
    "questionNum": 28008,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു 1925-ൽ ആരെയാണ് പിൻഗാമിയായി പ്രഖ്യാപിച്ഛത്? ",
    "answerText": " ബോധാനന്ദ "
  },
  {
    "questionNum": 28009,
    "questionText": " സരോജിനി നായിഡു ജനിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബംഗാൾ (1879) "
  },
  {
    "questionNum": 28010,
    "questionText": " ആൾക്കൂട്ടത്തിന്‍റെ നേതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കാമരാജ് "
  },
  {
    "questionNum": 28011,
    "questionText": " മയിലുകളുടെ സംരക്ഷണത്തിനായുള്ള കേരളത്തിലെ വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " ചൂലന്നൂർ പക്ഷിസങ്കേതം (കെ.കെ. നീലകണ്ഠൻ സ്മാരക മയിൽ സങ്കേതം - പാലക്കാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 28012,
    "questionText": " വടക്കൻ കേരളത്തിൽ പ്രസിദ്ധമായ ഒരു കലാരൂപം? ",
    "answerText": " തെയ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 28013,
    "questionText": " ‘ബലിദർശനം’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " അക്കിത്തം അച്ചുതൻ നമ്പൂതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 28014,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഏറ്റവും തെക്കെ അറ്റത്തെ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തമിഴ്‌നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28015,
    "questionText": " സൊറാസ്ട്രിയൻ മതസ്ഥർ ഇന്ത്യയിൽ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പാഴ്സികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28016,
    "questionText": " 1928-ല്‍ സഹോദരന്‍ അയ്യപ്പന്‍ ആരംഭിച്ച മാസിക? ",
    "answerText": " യുക്തിവാദി. "
  },
  {
    "questionNum": 28017,
    "questionText": " മാലി എന്ന തൂലികാനാമത്തിൽ അറിയപെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മാധവൻ നായർ വി "
  },
  {
    "questionNum": 28018,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ പ്ലാനറ്റേറിയം? ",
    "answerText": " ബിർളാ; കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 28019,
    "questionText": " തേക്കടി വന്യജീവി സംങ്കേതം ആരംഭിച്ച തിരുവിതാംകൂര്‍ രാജാവ് ആരാണ്? ",
    "answerText": " ചിത്തിര തിരുന്നാള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28020,
    "questionText": " വഞ്ചി ഭൂപതി എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജാക്കൻമാർ? ",
    "answerText": " തിരുവിതാംകൂർ രാജാക്കൻമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 28021,
    "questionText": " അന്തരീക്ഷത്തിലെ ഗ്രഹങ്ങളുടെ ഭൌതിക അവസ്ഥകളെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ശാസ്ത്രശാഖ ഏത്? ",
    "answerText": " അസ്ട്രോഫിസിക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 28022,
    "questionText": " ഹൈഡ്രജന്‍റെ യും കാര്‍ബണ്‍ മോണോക്സൈഡിന്‍റെ യും മിശ്രിതമാണ് ? ",
    "answerText": " വാട്ടര്‍ ഗ്യാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28023,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ കമ്പനിയുടെ ഭരണം അവസാനിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1858
  },
  {
    "questionNum": 28024,
    "questionText": " ഹർഷനെ പരാജയപ്പെടുത്തിയ ഗൗഡ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ശശാങ്കൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28025,
    "questionText": " ഏറ്റവും ലഘുവായ ലോഹം? ",
    "answerText": " ലിഥിയം "
  },
  {
    "questionNum": 28026,
    "questionText": " ധ്രുവപ്രദേശങ്ങളിലെ ജീവികൾ ശൈത്യകാലത്ത് നീണ്ട ഉറക്കത്തിലേയ്ക്ക് നീങ്ങുന്ന പ്രതിഭാസം? ",
    "answerText": " ശിരിരനിദ്ര (ഹൈബർനേഷൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 28027,
    "questionText": " എബ്രഹാം ലിങ്കണ്‍ കഥാപാത്രമാകുന്ന മലയാള നോവല്‍? ",
    "answerText": " വ്യക്തിയിലെ വ്യക്തി "
  },
  {
    "questionNum": 28028,
    "questionText": " ബക്സാർ യുദ്ധത്തിൽ പങ്കെടുത്ത ഇന്ത്യൻ ഭരണാധികാരികൾ? ",
    "answerText": " മിർ കാസിം; മുഗൾ രാജാവ് ഷാ ആലം ll; ഔധിലെ നവാബ് ഷുജ - ഉദ് - ദൗള "
  },
  {
    "questionNum": 28029,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽനിന്ന് മയൂരസിംഹാസനവും കോഹിനൂർ രത്‌നവും കടത്തിക്കൊണ്ടുപോയ പേർഷ്യൻ ഭരണാധികാരിയാര്? ",
    "answerText": " നാദിർഷാ "
  },
  {
    "questionNum": 28030,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ ഇന്ത്യയിൽ നിയമിച്ച അവസാന ജനറൽ? ",
    "answerText": " യൂഡാമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28031,
    "questionText": " ഫിഷറീസ് പ്രോജക്റ്റ് സ്ഥാപിച്ചതിൽ സഹകരിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " നോർവ്വേ (1953) "
  },
  {
    "questionNum": 28032,
    "questionText": " ‘റോഹ്താങ്ങ് ചുരം’ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28033,
    "questionText": " മസ്കറ്റ് ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " മാതളം "
  },
  {
    "questionNum": 28034,
    "questionText": " ഗുരുത്വാകർഷണബലത്തിന്‍റെ ഫലമായി പർവത ചെരിവുകളിൽ നിന്നും ശിലയും മണ്ണം ജലത്തോടൊപ്പം തെന്നിനീങ്ങുന്ന പ്രവർത്തനം അറിയപ്പെടുന്നതെന്ത്? ",
    "answerText": " ഉരുൾ പൊട്ടൽ (Land Sliding) "
  },
  {
    "questionNum": 28035,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ മിസ്റ്റിക് നോവൽ? ",
    "answerText": " എന്‍റെ ഗീത "
  },
  {
    "questionNum": 28036,
    "questionText": " 1599-ൽ ഉദയംപേരൂർ സുന്നഹദോസ് നടക്കുമ്പോൾ കൊച്ചിയിലെ രാജാവ് ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " കേശവരാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 28037,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ആരോഗ്യ വകുപ്പ് മന്ത്രി? ",
    "answerText": " ഏ.ആർ.മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28038,
    "questionText": " അറയ്ക്കല്‍രാജവംശത്തിലെ ആണ്‍ ഭരണാധികാരികള്‍ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ആലി രാജാ "
  },
  {
    "questionNum": 28039,
    "questionText": " ഗ്രേറ്റ് ഹിമാലയൻ ദേശീയോദ്യാനം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28040,
    "questionText": " ആദ്യ മൂന്ന് ടെസ്റ്റിലും സെഞ്ച്വറി നേടിയ ഇന്ത്യൻ താരം ആര്? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് അസ്ഹറുദ്ദീൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28041,
    "questionText": " പസഫിക് സമുദ്രവുമായും അതലാന്റിക് സമുദ്രവുമായും അതിർത്തി പങ്കിടുന്ന ഏക തെക്കേ അമേരിക്കൻ രാജ്യം? ",
    "answerText": " കൊളംബിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28042,
    "questionText": " ഹോർമോൺ എന്ന വാക്ക് ആദ്യമായി നിർദ്ദേശിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഇ.എച്ച്. സ്റ്റാർലിങ് "
  },
  {
    "questionNum": 28043,
    "questionText": " ശക്തൻ തമ്പുരാന്റെ യഥാർത്ഥ പേര്? ",
    "answerText": " രാജാ രാമവർമ്മ കുഞ്ഞിപ്പിള്ള തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28044,
    "questionText": " ഫ്രാൻസിനേയും ജർമ്മനിയേയും വേർതിരിക്കുന്ന പർവ്വതനിര? ",
    "answerText": " വോസ് ഗെസ് പർവ്വതനിര "
  },
  {
    "questionNum": 28045,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും വലിയ വസതി? ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രപ്രതി ഭവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28046,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ജനകീയ കവി? ",
    "answerText": " കുഞ്ചന്‍ നമ്പ്യാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28047,
    "questionText": " ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ പ്രക്ഷോഭവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് മലബാറിൽ നടന്ന പ്രധാന സംഭവം? ",
    "answerText": " കീഴരിയൂർ ബോംബ് കേസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28048,
    "questionText": " ഏകദിന ക്രിക്കറ്റിലെ ഏറ്റവും വേഗമേറിയ സെഞ്ച്വറി നേടിയ താരം ആര്? ",
    "answerText": " എബ്രഹാം ഡിവില്ലിയേഴ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 28049,
    "questionText": " ആദ്യമായി പ്ലാസ്റ്റിക് നിരോധനം നിലവില്‍ വന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചല്‍പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28050,
    "questionText": " മിനാൻഡർ ബുദ്ധമതം സ്വീകരിച്ചതിനെപ്പറ്റി പറയുന്ന നാഗസേന്റെ കൃതി? ",
    "answerText": " മിലിൻഡ പാൻഹാ "
  },
  {
    "questionNum": 28051,
    "questionText": " ഇടുക്കിയെയും മധുരയെയും തമ്മില്‍ ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ബോഡിനായ്ക്കര്‍ ചുരം "
  },
  {
    "questionNum": 28052,
    "questionText": " ടെസ്റ്റ് ക്രിക്കറ്റിലെ ഏറ്റവും ഉയർന്ന വ്യക്തിഗത സ്കോർ നേടിയത് ആര്?\r\n",
    "answerText": " ബ്രയാൻ ലാറ "
  },
  {
    "questionNum": 28053,
    "questionText": " ബാബാ സാഹിബ് അംബേദ്കർ വിമാനത്താവളം (സൊനെഗാവ് എയർപോർട്ട്)സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 28054,
    "questionText": " ഗാമാകണങ്ങൾ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " പോൾ യു വില്യാർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28055,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ വ്യോമസേനയിലെ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " ഹരിത കൗർ ഡിയോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28056,
    "questionText": " ചൈനയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബെയ്ജിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 28057,
    "questionText": " നാഥുറാം ഗോഡ്സെ കേസ് സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " കപൂർ കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28058,
    "questionText": " ചാൾസ് വിൽക്കിൻസ് എഴുതിയ ഭഗവത് ഗീതയുടെ ഇംഗ്ലീഷ് തർജ്ജമയ്ക്ക് ആമുഖം എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " വാറൻ ഹേസ്റ്റിംഗ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 28059,
    "questionText": " സ്കൂൾ പാഠ്യപദ്ധതിയിൽ ചെസ് നിർബ്ബന്ധമാക്കിയ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28060,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഏറ്റവും കുടതുൽ പ ഞ്ചസാര ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യം ഏത്? ",
    "answerText": " ക്യൂബ "
  },
  {
    "questionNum": 28061,
    "questionText": " ലാത്വിയയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " റീഗ "
  },
  {
    "questionNum": 28062,
    "questionText": " ലോകകപ്പ് ക്രിക്കറ്റിൽ ഏറ്റവുമുയർന്ന വ്യക്തിഗത സ്കോർ നേടിയത് ആര്? ",
    "answerText": " ന്യൂസിലൻഡിന്റെ മാർട്ടിൻ ഗുപ്ടിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28063,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വേഗത്തിൽ പറക്കുന്ന പക്ഷി? ",
    "answerText": " പെരിഗ്രീൻ ഫാൽക്കൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28064,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ നിന്ന് ഇന്ത്യയുടെ കേന്ദ്ര കാബിനറ്റിലെത്തിയ ആദ്യത്തെ മലയാളി? ",
    "answerText": " ഡോജോൺ മത്തായി "
  },
  {
    "questionNum": 28065,
    "questionText": " കിയ്പ്പർ ബെൽറ്റിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന കുള്ളൻ ഗ്രഹങ്ങൾ? ",
    "answerText": " പ്ലൂട്ടോ;ഇറിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28066,
    "questionText": " അഗ്നിപർവത സ്ഫോടനങ്ങളുടെ ഫലമായി ഭൗമോപരിതലത്തിൽ എത്തി ച്ചേരുന്ന ഉരുകിയ ശിലാപദാർഥ ങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്നത് ഏതുപേരിൽ ? ",
    "answerText": " -ലാവ "
  },
  {
    "questionNum": 28067,
    "questionText": " കാനഡയുടെ മാതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന നദി? ",
    "answerText": " സെന്‍റ് ലോറൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28068,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ വടക്കേ അറ്റത്ത് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസര്‍ഗോ‍‍ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28069,
    "questionText": " സ്മൃതിദർപ്പണം ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " എം. പി. മന്മഥൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28070,
    "questionText": " Firebrand of South India എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " എസ് സത്യമൂർത്തി (കാമരാജിന്‍റെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരു) "
  },
  {
    "questionNum": 28071,
    "questionText": " കൊച്ചിയിലെ ആദ്യത്തെ ദിവാൻ? ",
    "answerText": " കേണൽ മൺറോ "
  },
  {
    "questionNum": 28072,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനം നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1905 ഒക്ടോബർ 16 "
  },
  {
    "questionNum": 28073,
    "questionText": " സർവന്റ്സ് ഓഫ് ഇന്ത്യ സൊസൈറ്റി സ്ഥാപകനും ഗാന്ധിയുടെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരുവുമായ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 28074,
    "questionText": " ഡി.ഡി ന്യൂസ് പ്രവര്‍ത്തനം ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " 2002 നവംബര്‍ 3 "
  },
  {
    "questionNum": 28075,
    "questionText": " സസ്യശാസത്രത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " തിയോഫ്രാസ്റ്റസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28076,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ജനവൈദ്യൂത പദ്ധതി ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 28077,
    "questionText": " പ്രാചീന കാലത്ത് സ്യാനന്ദൂരപുരം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 28078,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പ്രാമാണിക സമയരേഖ കടന്നു പോകുന്ന ഇന്ത്യൻ നഗരം? ",
    "answerText": " അലഹബാദ് (82 1/2 ° E) "
  },
  {
    "questionNum": 28079,
    "questionText": " ഏകദിന ക്രിക്കറ്റിൽ 300 വിക്കറ്റ് നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യക്കാരൻ ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " അനിൽ കുംബ്ലെ "
  },
  {
    "questionNum": 28080,
    "questionText": " പരാലിസിസ് ബാധിക്കുന്ന ശരീരഭാഗം? ",
    "answerText": " നാഡീവ്യവസ്ഥ "
  },
  {
    "questionNum": 28081,
    "questionText": " ഉപദ്വീപിയ നദികളിൽ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ നദി? ",
    "answerText": " ഗോദാവരി "
  },
  {
    "questionNum": 28082,
    "questionText": " എസ്റ്റോണിയയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ടാലിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28083,
    "questionText": " ലെപ്രസി ബാക്ടീരിയ കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " ഹാൻസൺ - 1874 "
  },
  {
    "questionNum": 28084,
    "questionText": " ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യ സമരത്തെക്കുറിച്ച് 'മാത്സാ പ്രവാസ്' എന്ന മറാത്താ ഗ്രന്ഥം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വിഷ്ണു ഭട്ട് ഗോഡ്സേ "
  },
  {
    "questionNum": 28085,
    "questionText": " 1937-ൽ തൃശൂരിൽ നടന്ന രാഷ്ട്രീയ സമ്മേളനത്തിൽ അദ്ധ്യക്ഷത വഹിച്ചത്? ",
    "answerText": " പട്ടാഭി സീതാരാമയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 28086,
    "questionText": " പല്ലവരാജ വംശ സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " സിംഹവിഷ്ണു "
  },
  {
    "questionNum": 28087,
    "questionText": " ഈജിപ്ത്കാരുടെ പ്രധാന ദൈവമായ റാ സൂര്യദേവന് വേണ്ടി ഈജിപ്തിൽ നിർമ്മിക്കപ്പെട്ട ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " അബുസിബൽ ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 28088,
    "questionText": " മലയാളത്തില്‍ ഒരു വനിത സംവിധാനം ചെയ്ത ആദ്യ സിനിമ? ",
    "answerText": " നിഴലാട്ടം (നടി ഷീല ) "
  },
  {
    "questionNum": 28089,
    "questionText": " തൃശ്ശൂര്‍ പൂരത്തിന്‍റെയും തൃശ്ശൂര്‍ പട്ടണത്തിന്‍റെയും ശില്‍പ്പി? ",
    "answerText": " ശക്തന്‍ തമ്പുരാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28090,
    "questionText": " കുള്ളൻമാരെ വികലാംഗരായി അംഗീകരിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28091,
    "questionText": " ബംഗ്ലാദേശിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ബീഗം ഖാലിദാസിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28092,
    "questionText": " ഇന്ത്യയെ രണ്ടായി വിഭജിക്കാൻ തീരുമാനിച്ച പദ്ധതി? ",
    "answerText": " മൗണ്ട് ബാറ്റൺ പദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 28093,
    "questionText": " ഹോര്‍ത്തൂസ് മലബാറിക്കസിന്‍റെ രചനയില്‍ സഹായിച്ച മലയാളി വൈദികന്‍? ",
    "answerText": " ഇട്ടി അച്യുതന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28094,
    "questionText": " കൃഷ്ണദേവരായരുടെ ഭരണകാലഘട്ടം? ",
    "answerText": " 1509-1529"
  },
  {
    "questionNum": 28095,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വിസ്തീർണ്ണം കൂടിയ മുൻസിപാലിറ്റി? ",
    "answerText": " തൃപ്പൂണിത്തറ "
  },
  {
    "questionNum": 28096,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ ത്രി-ഡി ചിത്രം? ",
    "answerText": " ബാന ഡെവിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28097,
    "questionText": " ഒന്നാം സിക്ക് യുദ്ധം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " 1845-46"
  },
  {
    "questionNum": 28098,
    "questionText": " ഓർഡിനൻസ് ഫാക്ടറി ദിനം? ",
    "answerText": " മാർച്ച് 18 "
  },
  {
    "questionNum": 28099,
    "questionText": " ടൈറ്റാനിയം സ്‌പോഞ്ച്മിൽ ഫാക്ടറി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ? ",
    "answerText": " ചവറ (കൊല്ലം) "
  },
  {
    "questionNum": 28100,
    "questionText": " മൃച്ഛകടികം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശൂദ്രകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28101,
    "questionText": " 2012 ഡിസംബർ 21ന് ലോകം അവസാനിക്കുമെന്ന് പ്രവചിച്ചിരുന്ന കലണ്ടർ? ",
    "answerText": " മായൻ കലണ്ടർ "
  },
  {
    "questionNum": 28102,
    "questionText": " വിവരാവകാശ നിയമപ്രകാരം ലഭിച്ച അപേക്ഷയ്ക്ക് മറുപടി നല്കുന്നതിനുള്ള സമയപരിധി? ",
    "answerText": " 30 ദിവസം "
  },
  {
    "questionNum": 28103,
    "questionText": " ആറ്റങ്ങളുടെ ന്യൂക്ലിയസ് വികിരണോർജം ",
    "answerText": " റേഡിയോ ആക്ടിവിറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 28104,
    "questionText": " മാലിദ്വീപിന്‍റെ നിയമനിർമ്മാണ സഭയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " മജ് ലിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28105,
    "questionText": " ദൂരദർശിനി രൂപരേഖ ആദ്യമായി തയ്യാറാക്കിയത്? ",
    "answerText": " ഹാൻസ് ലിപ്പർഷേ "
  },
  {
    "questionNum": 28106,
    "questionText": " നാസികളുടെ ചിഹ്നം? ",
    "answerText": " സ്വസ്തിക "
  },
  {
    "questionNum": 28107,
    "questionText": " വൺഡേ വണ്ടർ എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " സുനിൽ ഗാവസ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 28108,
    "questionText": " സണ്ണി ഡെയ്സ് എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " സുനിൽ ഗാവസ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 28109,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആധുനിക വ്യവസായത്തിന്‍റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജംഷട്ജി ടാറ്റ "
  },
  {
    "questionNum": 28110,
    "questionText": " കാശ്മീരിലെ സിംഹം (ഷേർ ഇ കാശ്മീർ) എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഷെയ്ക്ക് അബ്ദുള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 28111,
    "questionText": " ഹരിജൻ സേവാ സംഘം - സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി "
  },
  {
    "questionNum": 28112,
    "questionText": " ഡയറക്ട് ആക്ഷൻ ദിനത്തിന്റെ മുദ്രാവാക്യം? ",
    "answerText": " We will fight and get Pakistan"
  },
  {
    "questionNum": 28113,
    "questionText": " ഇവിടെ കല്ലുകളുടെ ഭാഷ മനുഷ്യന്‍റെ ഭാഷയെ നിർവ്വീര്യമാക്കുന്നു എന്ന് ടാഗോർ വിശേഷിപ്പിച്ച ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " കൊണാറക്കിലെ സൂര്യ ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 28114,
    "questionText": " IRNSS ലെ ഉപഗ്രഹങ്ങളുടെ എണ്ണം ? ",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 28115,
    "questionText": " 1857 ലെ വിപ്ലവത്തെ ഇന്ത്യയുടെ ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യ സമരം  എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച വിദേശി? ",
    "answerText": " കാറൽ മാർക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 28116,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ ചക്രവർത്തിയെ ഇന്ത്യയിലേക്ക് ക്ഷണിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " അംബി "
  },
  {
    "questionNum": 28117,
    "questionText": " ഇടിമിന്നലിന്‍റെ നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഭൂട്ടാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28118,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ വനിതാ അംബാസിഡർ? ",
    "answerText": " വിജയലക്ഷ്മി പണ്ഡിറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 28119,
    "questionText": " സൂര്യന്റെ പിണ്ഡം 30 ( ദ്രവ്യമാനം)? ",
    "answerText": " 2 x 10 കി-ഗ്രാം "
  },
  {
    "questionNum": 28120,
    "questionText": " റൺസ് റൂയിൻസ് എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " സുനിൽ ഗാവസ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 28121,
    "questionText": " പുരുഷ സിംഹം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബ്രാഹ്മന്ദ ശിവയോഗി "
  },
  {
    "questionNum": 28122,
    "questionText": " മണ്ണിന്‍റെ ഘടന ഉത്ഭവം വിതരണം എന്നിവയെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " പെഡോളജി Pedoology . "
  },
  {
    "questionNum": 28123,
    "questionText": " വന വർഷമായി ഐക്യരാഷ്ട്രസഭ ആചരിച്ചത്? ",
    "answerText": 2011
  },
  {
    "questionNum": 28124,
    "questionText": " ഫെയർവെൽ ടു ക്രിക്കറ്റ് എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഡൊണാൾഡ് ബ്രാഡ്മാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28125,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സമ്മേഴ്സ് എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " ജോൺ റൈറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28126,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് സർക്കാരിന്‍റെ നൈറ്റ് ഓഫ് ആർട്ട് ആന്‍റ് ലെറ്റേഴ്സ് പുരസ്ക്കാരം നേടിയ മലയാളി? ",
    "answerText": " ഷാജി.എൻ.കരുൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28127,
    "questionText": " സ്ട്രെയിറ്റ് ഫ്രം ദ ഹാർട്ട് എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " കപിൽദേവ് "
  },
  {
    "questionNum": 28128,
    "questionText": " ചൈനയിലെ ഹാൻ വംശത്തിലെ പ്രസിദ്ധനായ കൃതി? ",
    "answerText": " വൂതി "
  },
  {
    "questionNum": 28129,
    "questionText": " വായു നീരാവിയാൽപുരിതമാക്കപ്പെടുമ്പോഴുള്ള താപനില? ",
    "answerText": " ഹിമാങ്കം (Dew point) "
  },
  {
    "questionNum": 28130,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ സ്റ്റേഡിയം? ",
    "answerText": " സ്ട്രാഹോവ്; ചെക്ക് റിപ്പബ്ലിക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28131,
    "questionText": " ഓടക്കുഴല്‍ പുരസ്കാരം ആദ്യം ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " വെണ്ണിക്കുളം ഗോപാലക്കുറുപ്പ് (1969). "
  },
  {
    "questionNum": 28132,
    "questionText": " ലോകത്തില്‍ ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ കെട്ടിടം? ",
    "answerText": " ബുർജ്ജ് ഖലീഫാ; ദുബായി "
  },
  {
    "questionNum": 28133,
    "questionText": " ക്രിക്കറ്റ് മൈ സ്റ്റൈൽ എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " കപിൽദേവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28134,
    "questionText": " ഛത്രപതി ശിവജി ടെർമിനസിന്‍റെ പഴയപേര്? ",
    "answerText": " വിക്ടോറിയ ടെർമിനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28135,
    "questionText": " ധർ കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിലുള്ള പ്രവിശ്യാ രൂപീകരണം "
  },
  {
    "questionNum": 28136,
    "questionText": " പുൽതൈല ഗവേഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഓടക്കാലി എർണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 28137,
    "questionText": " ഉത്തരായന രേഖ കടന്നുപോകുന്ന വൻകരകൾ ? ",
    "answerText": " വടക്കേ അമേരിക്ക, ആഫ്രിക്ക, ഏഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 28138,
    "questionText": " കൊച്ചി രാജ്യപ്രജാമണ്ഡലം എന്ന രാഷ്ട്രീയ സംഘടന രൂപംകൊണ്ട വർഷം? ",
    "answerText": 1941
  },
  {
    "questionNum": 28139,
    "questionText": " എം.സി റോഡും എൻ.എച്ച് 66 ഉം കൂട്ടിമുട്ടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കേശവദാസപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 28140,
    "questionText": " മയ്യഴിപ്പുഴയുടെ തീരങ്ങളില് - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എംമുകുന്ദന് (നോവല് ) "
  },
  {
    "questionNum": 28141,
    "questionText": " സ്റ്റീഫൻ ഹോക്കിങ്സിന്റെ പ്രസിദ്ധ ഗ്രന്ഥങ്ങൾ ? ",
    "answerText": " എ ബ്രീഫ് ഹിസ്റ്ററി ഓഫ് ടൈം; ബ്ലാക്ക് ഹോൾസ് ആന്‍റ് ബേബി യൂണിവേഴ്സ് ആന്‍റ് അദർ തിങ്സ്; ദ യൂണിവേഴ്‌സ് ഇൻ എ നട്ട്ഷെൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28142,
    "questionText": " ദി ട്രൂ സ്റ്റോറി എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " കപിൽദേവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28143,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സിനിമ എന്ന് അറിയപ്പെടുന്നത്‌.? ",
    "answerText": " പുണ്ഡാലിക്‌. "
  },
  {
    "questionNum": 28144,
    "questionText": " സബീനാ ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " ബെൽജിയം "
  },
  {
    "questionNum": 28145,
    "questionText": " ലോക ഹീമോഫീലിയ ദിനം? ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 17 "
  },
  {
    "questionNum": 28146,
    "questionText": " തലസ്ഥാനം ഡൽഹിയിൽ നിന്നും ആഗ്രയിലേയ്ക്ക് മാറ്റിയ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " സിക്കന്ദർ ലോദി "
  },
  {
    "questionNum": 28147,
    "questionText": " സില്‍ക്ക്; കാപ്പി; സ്വര്‍ണ്ണം; ചന്ദനം എന്നിവയുടെ ഉലാപാദനത്തില്‍ മുന്നില്‍ നില്‍ക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കര്‍ണ്ണാടക "
  },
  {
    "questionNum": 28148,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയില്‍ ആദ്യമായി കണ്ണാടി പ്രതിഷ്ഠ നടത്തിയത്? ",
    "answerText": " വൈകുണ്ഠസ്വാമികള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28149,
    "questionText": " എ ലോങ് ഇന്നിങ്സ് എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " വിജയ്ഹസാരെ "
  },
  {
    "questionNum": 28150,
    "questionText": " മനുഷ്യന്റെ ശ്രവണ സ്ഥിരത (Persistence of Hearing)? ",
    "answerText": " 1/10 സെക്കന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 28151,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ സ്വര്‍ണ്ണ നിക്ഷേപം കണ്ടെത്തിയിട്ടുള്ള നദിതീരം? ",
    "answerText": " ചാലിയാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28152,
    "questionText": " ഹേബിയസ് കോർപ്പസ് നിയമം ആദ്യമായി ഉപയോഗിച്ചത്? ",
    "answerText": " മാഗ്നാകാർട്ടയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28153,
    "questionText": " സ്വന്തം പേരിൽ നാണയ മിറക്കിയ ആദ്യ കേരളീയ രാജാവ്? ",
    "answerText": " രവിവർമ്മ കുലശേഖരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28154,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുമായി അതിർത്തി പങ്കിടുന്നഏറ്റവും ചെറിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഭൂട്ടാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28155,
    "questionText": " ഓർഡിനൻസ് പുറപ്പെടുവിക്കാൻ ഗവർണ്ണർക്ക് അധികാരം നൽകുന്ന ഭരണഘടനാ വകുപ്പ്? ",
    "answerText": 213
  },
  {
    "questionNum": 28156,
    "questionText": " അഷ്ടമുടിക്കായല്‍ അറബിക്കടലുമായി യോജിക്കുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " നീണ്ടകര അഴി "
  },
  {
    "questionNum": 28157,
    "questionText": " ബിയോണ്ട് ടെൻ തൗസൻഡ് എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " അലൻ ബോർഡർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28158,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഒദ്യോഗിക മൃഗം? ",
    "answerText": " ആന "
  },
  {
    "questionNum": 28159,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ രണ്ടാമത്തെ സമുദ്രം? ",
    "answerText": " അറ്റ്ലാന്റിക് സമുദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 28160,
    "questionText": " മസൂറി ഹിൽസ്റ്റേഷൻ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28161,
    "questionText": " ഏഷ്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ നികുതി നിരക്കുള്ള രാജ്യം? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28162,
    "questionText": " ശിവജിയുടെ സദസ്സിനെ അലങ്കരിച്ചിരുന്ന മന്ത്രിസഭ? ",
    "answerText": " അഷ്ടപ്രധാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28163,
    "questionText": " ഭ്രമണ വേഗത കുറഞ്ഞ ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28164,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയെ അഭിസംബോധന ചെയ്ത ആദ്യ പ്രസിഡന്‍റ്? ",
    "answerText": " കെ ആർ നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28165,
    "questionText": " ഷൊർണൂർ - എറണാകുളം തീവണ്ടിപ്പാതയുടെ നിർമ്മാണം പൂർത്തിയായത് ഏത് ദിവാന്റെ ഭരണകാലത്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " പി. രാജഗോപാലാചാരി "
  },
  {
    "questionNum": 28166,
    "questionText": " ദ കട്ടിങ് എഡ്ജ് എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " ജാവേദ് മിയാൻദാദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28167,
    "questionText": " ‘യോഗസൂത്ര’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " പതഞ്ഞ്ജലി "
  },
  {
    "questionNum": 28168,
    "questionText": " ഗംഗോത്രി തീർത്ഥാടന കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28169,
    "questionText": " രാഷ്ട്രപതിയുടെയും ഉപരാഷ്ട്രപതിയുടെയും അഭാവത്തിൽ രാഷ്ട്രപതിയുടെ ചുമതലകൾ നടപ്പാക്കുന്ന ഉദ്യോഗസ്ഥൻ ആര്? ",
    "answerText": " സുപ്രീം കോടതി ചീഫ് ജസ്റ്റിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28170,
    "questionText": " ഔട്ട് ഓഫ് മൈ കംഫർട്സോൺ എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " സ്റ്റീവ്വോ "
  },
  {
    "questionNum": 28171,
    "questionText": " ഭരണഘടനപ്രകാരം രാജ്യസഭ യുടെ പരമാവധി അംഗസംഖ്യ എത്ര? ",
    "answerText": 250
  },
  {
    "questionNum": 28172,
    "questionText": " ബ്ലാക്ക് പഗോഡ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഒഡീഷയിലെ കൊണാര്‍ക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28173,
    "questionText": " രണ്ടാം ആംഗ്ലോ മറാത്താ യുദ്ധം അവസാക്കാൻ കാരണമായ സന്ധി? ",
    "answerText": " രാജ്ഘട്ട് (1805) "
  },
  {
    "questionNum": 28174,
    "questionText": " സിങ്ക് പുഷ്പങ്ങൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സിങ്ക് ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28175,
    "questionText": " അയുർവേദത്തെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന വേദം? ",
    "answerText": " അഥർവ്വവേദം "
  },
  {
    "questionNum": 28176,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കടൽത്തീരമുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28177,
    "questionText": " കേന്ദ്ര ധനകാര്യ കമ്മീഷന്‍റെ കാലാവധി? ",
    "answerText": " 5 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 28178,
    "questionText": " കളിമണ്‍ വ്യവസായത്തിനു പേരുകേട്ട കൊല്ലം ജില്ലയിലെ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കുണ്ടറ "
  },
  {
    "questionNum": 28179,
    "questionText": " കക്രപ്പാറ പദ്ധതി ഏതു നദിയിലാണ്? ",
    "answerText": " തപ്തി "
  },
  {
    "questionNum": 28180,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ആദ്യമായി ബഹുഭുജ (Polygonal) ആകൃതിയിലുള്ള സ്റ്റാമ്പ് പുറത്തിറക്കിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൺ - 1847 "
  },
  {
    "questionNum": 28181,
    "questionText": " തമിഴ് നാടിന്‍റെ നെല്ലറ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് സ്ഥലം? ",
    "answerText": " തഞ്ചാവൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28182,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിലെ പുണ്യനദി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " നിരജ്ഞന "
  },
  {
    "questionNum": 28183,
    "questionText": " ടൈഗേഴ്സ് ട‌ൈൽ എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " അലിഖാൻ പട്ടൗഡി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28184,
    "questionText": " ഹിറ്റിങ് എക്രോസ് ദ ലൈൻ എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " വിവിയൻ റിച്ചാർഡ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28185,
    "questionText": " 1857ലെ വിപ്ലവത്തിന്റെ ഡൽഹിയിലെ നേതാക്കൾ? ",
    "answerText": " ജനറൽ ബക്ത് ഖാൻ & ബഹദൂർ ഷാ II "
  },
  {
    "questionNum": 28186,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ കാർബൺ വിമുക്ത സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28187,
    "questionText": " Third Pole of Earth എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സിയാച്ചിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28188,
    "questionText": " സിന്ധു നദി ഒഴുകുന്ന ഏക സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മു-കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 28189,
    "questionText": " സിംഗപ്പൂർ പ്രസിഡന്‍റ്/ പ്രധാനമന്ത്രിയുടെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " ഇസ്താന കൊട്ടാരം "
  },
  {
    "questionNum": 28190,
    "questionText": " മത്സ്യ ഗവേഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " പനങ്ങാട് (കൊച്ചി) "
  },
  {
    "questionNum": 28191,
    "questionText": " പച്ച സ്വര്‍ണ്ണം എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ഏത്? ",
    "answerText": " വാനില "
  },
  {
    "questionNum": 28192,
    "questionText": " ആദ്യമായി വികസിപ്പിച്ച ആന്റിബയോട്ടിക്? ",
    "answerText": " പെൻസിലിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28193,
    "questionText": " വൺ മോർ ഓവർ എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " ഇ.എ.എസ്. പ്രസന്ന "
  },
  {
    "questionNum": 28194,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി ജലനിരപ്പിൽ ഒഴുകുന്ന സോളാർ പാനലുകൾ സ്ഥാപിച്ച് വൈദ്യുതി ഉൽപാദിപ്പിക്കുന്ന അണക്കെട്ട്? ",
    "answerText": " ബാണാസുര സാഗർ "
  },
  {
    "questionNum": 28195,
    "questionText": " വ്യാസന്റെ ആദ്യകാല നാമം? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണദ്വൈപായനൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28196,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏതു ഭൂപ്രദേശത്തിലാണ് ഏറ്റവും കൂടുതൽ ജനസാന്ദ്രതയുള്ളത്? ",
    "answerText": " തീരപ്രദേശം "
  },
  {
    "questionNum": 28197,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ പുകയില ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസർകോഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28198,
    "questionText": " മാമാങ്കത്തിലേയ്ക്ക് ചാവേറുകളെ അയച്ചിരുന്നതാര്? ",
    "answerText": " വള്ളുവക്കോനാതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 28199,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ പത്രമായ ബംഗാള്‍ ഗസറ്റ് പുറത്തിറക്കിയത്? ",
    "answerText": " 1780 ജനുവരി 29 "
  },
  {
    "questionNum": 28200,
    "questionText": " ചന്ദ്രനിലെ പാറകളില്‍ കണപ്പെടുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " ടൈറ്റനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 28201,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തന്‍ ഒന്നാമന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഘടോല്‍ക്കച ഗുപ്തന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28202,
    "questionText": " 13 AD നൂറ്റാണ്ടിൽ മലയാള സാഹിത്യത്തിൽ രൂപം കൊണ്ട കാവ്യ പ്രസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മണിപ്രവാളം "
  },
  {
    "questionNum": 28203,
    "questionText": " 15 മിനിട്ട് വരെ ദൈർഘ്യമുള്ള ചെസ്സ് കളിയുടെ വകഭേദം ?\r\n",
    "answerText": " ബ്ലിറ്റ്സ് ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28204,
    "questionText": " കൂടുതൽ ഭാഷകൾ സംസാരിക്കന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസർഗോഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28205,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ പതാകയ്ക്ക് സമാനമായ വർണങ്ങളുള്ള ദേശീയ പതാകയുള്ള രാജ്യങ്ങൾ? ",
    "answerText": " നൈജർ; ഐവറി കോസ്റ്റ്‌;ഇറ്റലി "
  },
  {
    "questionNum": 28206,
    "questionText": " സിൽവിൻ എന്തിന്‍റെ ആയിരാണ്? ",
    "answerText": " പൊട്ടാസ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 28207,
    "questionText": " പെരിയാർ വന്യജീവി സങ്കേതത്തിന്‍റെ പഴയ പേര്? ",
    "answerText": " നെല്ലിക്കാം പെട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 28208,
    "questionText": " ഡോ.രാജേന്ദ്രപ്രസാദിന്‍റെ അന്ത്യവിശ്രമസ്ഥലം? ",
    "answerText": " മഹാപ്രയാൺ ഘട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 28209,
    "questionText": " കൊച്ചിയിലെ പ്രധാനമന്ത്രിയായി നിയമിക്കപ്പെട്ട ഡച്ചുകാരൻ? ",
    "answerText": " ഹെൻറിക് റീൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28210,
    "questionText": " 5 മിനുട്ടിനുള്ളിൽ അവസാനിക്കുന്ന ചെസ്സ് കളിയുടെ വകഭേദം ?\r\n",
    "answerText": " ബുള്ളറ്റ് ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28211,
    "questionText": " രാസ സൂര്യന്‍ എന്ന് അറിയപ്പെടുന്ന ലോഹം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " മഗ്നീഷ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 28212,
    "questionText": " ചലഞ്ചർ ഗർത്തം ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടീഷ് നാവിക ഗവേഷണ കപ്പൽ HMS ചലഞ്ചർ (1951 ൽ ) "
  },
  {
    "questionNum": 28213,
    "questionText": " പാതിരാമണല്‍ ദ്വീപ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 28214,
    "questionText": " മരണശേഷം മൃതശരീരങ്ങൾ പക്ഷികൾക്ക് ഭക്ഷണമായി നല്കുന്ന മത വിശ്വാസികൾ? ",
    "answerText": " പാഴ്സികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28215,
    "questionText": " ജപ്പാനിലെ നാണയം? ",
    "answerText": " യെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28216,
    "questionText": " ലോക സാമൂഹിക നീതി ദിനം? ",
    "answerText": " ഫെബ്രുവരി 20 "
  },
  {
    "questionNum": 28217,
    "questionText": " സാരാനാഥിലെ സിംഹ മുദ്ര പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " അശോകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28218,
    "questionText": " കൊച്ചിയിലെ മാർത്താണ്ഡവർമ്മ എന്നു വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28219,
    "questionText": " ‘കേരളൻ’ എന്ന തൂലികാനാമത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സ്വദേശാഭിമാനി രാമകൃഷ്ണപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 28220,
    "questionText": " ‘മുടിയനായ പുത്രൻ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " തോപ്പിൽ ഭാസി’ "
  },
  {
    "questionNum": 28221,
    "questionText": " അമേരിക്കൻ ബൈസ്പ്രസിഡൻറിന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതിയേത്? ",
    "answerText": " നമ്പർ വൺ ഒബ്സർവേറ്ററി സർക്കിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28222,
    "questionText": " കലെയ് ഡോസ് കോപ്പ് കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഡേവിഡ് ബ്ലൂസ്റ്റൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28223,
    "questionText": " ഹൈഡ്രജനും നൈട്രജനും ചേർന്നുണ്ടാകുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോസോയിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28224,
    "questionText": " തിരു-കൊച്ചി സംസ്ഥാലത്തെ അഞ്ചാമത്തെയും അവസാനത്തെയും മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " പനമ്പിള്ളി ഗോവിന്ദമേനോന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28225,
    "questionText": " കര്ണ്ണാടക സംഗീതത്തിലെ മേള രാഗങ്ങള് എത്രയാണ്? ",
    "answerText": 72
  },
  {
    "questionNum": 28226,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയും ഗോഡ്സേയും എന്ന കവിത എഴുതിയതാര്? ",
    "answerText": " എൻ.വി കൃഷ്ണവാരിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 28227,
    "questionText": " മീഥേൻ വാതകത്തിന്‍റെ സാന്നിദ്ധ്യത്താൽ പച്ച നിറത്തിൽ കാണപ്പെടുന്ന ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " യുറാനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28228,
    "questionText": " പാമ്പാരും പാമ്പാറിന്‍റെ പോഷക നദിയായ തേനാറും തമിഴ്നാട്ടില്‍ വച്ച് സംഗമിച്ചുണ്ടാകുന്ന കാവേരിയുടെ പ്രധാന പോഷകനദി? ",
    "answerText": " അമരാവതി. "
  },
  {
    "questionNum": 28229,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതലായി കാണുന്ന പക്ഷി? ",
    "answerText": " കാക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 28230,
    "questionText": " ‘പരമഭട്ടാര ദർശനം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28231,
    "questionText": " ടിബറ്റിലെ ആത്മീയ നേതാവ്? ",
    "answerText": " ദലൈലാമ. "
  },
  {
    "questionNum": 28232,
    "questionText": " സംസ്കൃത നാടകത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " കാളിദാസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28233,
    "questionText": " ഷാജഹാൻ തലസ്ഥാനം ആഗ്രയിൽ നിന്നും മാറ്റിയതെണ്ടോട്ടാണ്? ",
    "answerText": " ഷാജഹാനാബാദ് (ഡൽഹി) "
  },
  {
    "questionNum": 28234,
    "questionText": " ശക്തിയുടെ കവി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇടശ്ശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 28235,
    "questionText": " ചെസ്സിന്റെ വകഭേദമായ ബുള്ളറ്റ് ചെസിന്റെ ദൈർഘ്യം ?\r\n",
    "answerText": " 5 മിനിട്ട് വരെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28236,
    "questionText": " മദ്രാസ് നഗരത്തിന്‍റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസീസ് ഡേ "
  },
  {
    "questionNum": 28237,
    "questionText": " ‘രജനീ രംഗം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വി.ടി ഭട്ടതിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28238,
    "questionText": " വഞ്ചിപ്പാട്ട് വൃത്തത്തില്‍ ആശാന്‍ എഴുതിയ ഖണ്ഡകാവ്യം? ",
    "answerText": " കരുണ "
  },
  {
    "questionNum": 28239,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ പോസ്റ്റുകാർഡ് പുറത്തിറക്കിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഓസ്‌ട്രേലിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28240,
    "questionText": " ഉദ്ദം സിങിനെ തൂക്കിലേറ്റിയ വർഷം? ",
    "answerText": " 1940 ജൂലൈ 31 "
  },
  {
    "questionNum": 28241,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ നദീജദ്യ ദ്വീപായ മാജുലി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മപുത്ര (അസം) "
  },
  {
    "questionNum": 28242,
    "questionText": " മാലി എന്ന തൂലികാനാമത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടതാര്? ",
    "answerText": " മാധവൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 28243,
    "questionText": " കൂർക്ക - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " കോളിയസ് പർവി ഫ്ളോറസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28244,
    "questionText": " ബംഗാളിലെ മതാചാര്യന്മാരുടെ നേതൃത്വത്തിൽ ബ്രിട്ടീഷുകാർക്കെതിരെ നടന്ന കലാപം? ",
    "answerText": " സന്യാസി ഫക്കീർ കലാപം "
  },
  {
    "questionNum": 28245,
    "questionText": " സ്വദേശാഭിമാനി രാമക്രുഷ്ണപിള്ളയുടെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " നെയ്യാറ്റിൻകര "
  },
  {
    "questionNum": 28246,
    "questionText": " ആൻഡ്രോമീഡയിൽ നിന്നും പ്രകാശം ഭൂമിയിലെത്തുവാൻ എത്ര സമയം വേണം? ",
    "answerText": " 2.25 ദശലക്ഷം വർഷങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28247,
    "questionText": " 66 1/2 ഡിഗ്രി ദക്ഷിണ അക്ഷാംശ രേഖ? ",
    "answerText": " അന്റാർട്ടിക് വൃത്തം "
  },
  {
    "questionNum": 28248,
    "questionText": " ഗിയാസുദ്ദീൻ ബാൽബന്റെ ശവകുടീരം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മെഹ്റൗളി (ന്യൂഡൽഹി) "
  },
  {
    "questionNum": 28249,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം നിയമസഭാ സ്പീക്കർ ആയിരുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " വക്കം പുരുഷോത്തമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28250,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ശില്‍പ്പനഗരം? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 28251,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ദേശീയോദ്യാനം? ",
    "answerText": " ജിം കോർബറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 28252,
    "questionText": " വനിതകൾക്ക് മാത്രമായി ഉത്തർ പ്രദേശ് സർക്കാർ ആരംഭിച്ച ബസ് സർവ്വീസ്? ",
    "answerText": " പിങ്ക് എക്സ്‌പ്രസ് (ഡൽഹി - ലഖ്നൗ ) "
  },
  {
    "questionNum": 28253,
    "questionText": " ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ അസോസിയേഷൻ രൂപീകൃതമായ വർഷം ഏത്? ",
    "answerText": 1866
  },
  {
    "questionNum": 28254,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ പോസ്റ്റോഫിസ് എവിടെയാണ് പ്രവര്‍ത്തനം ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ (1857) "
  },
  {
    "questionNum": 28255,
    "questionText": " പെരിയാർ ലീസ് എഗ്രിമെന്‍റ് ഒപ്പുവച്ച സമയത്തെ തിരുവിതാംകൂർ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ശ്രീമൂലം തിരുനാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28256,
    "questionText": " ‘സാകേതം’ എന്ന നാടകം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശ്രീകണ്ഠൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 28257,
    "questionText": " ഇന്ത്യയില്‍ ആദ്യമായി സമ്പൂര്‍ണ്ണ സാക്ഷരതവരിച്ച ജില്ല? ",
    "answerText": " എറണാകുളം (1990 ഫെബ്രുവരി 4) "
  },
  {
    "questionNum": 28258,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണഗുരുവിന്‍റെ ജന്മ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ചെമ്പഴന്തി (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 28259,
    "questionText": " വിനോദ സഞ്ചാര ദിനം? ",
    "answerText": " ജനുവരി 25 "
  },
  {
    "questionNum": 28260,
    "questionText": " തെക്കിന്‍റെ കാശി? ",
    "answerText": " തിരുനെല്ലി ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 28261,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനത്തെ തുടർന്ന് രൂപം കൊണ്ട പ്രസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " സ്വദേശി പ്രസ്ഥാനം (1905) "
  },
  {
    "questionNum": 28262,
    "questionText": " ഏറ്റവും ദൈർഘ്യം കുറഞ്ഞ ചെസ്സ് കളിയുടെ വകഭേദം ?\r\n",
    "answerText": " ബുള്ളറ്റ് ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28263,
    "questionText": " പാലിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന പഞ്ചസാരയേത്? ",
    "answerText": " ലാക് ടോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28264,
    "questionText": " പച്ച മലയാള പ്രസ്ഥാനത്തിലെ ആദ്യ കൃതി? ",
    "answerText": " നല്ല ഭാഷ (കഞ്ഞിക്കുട്ടൻ തമ്പുരാൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 28265,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യ സൈബര്‍ നോവല്‍? ",
    "answerText": " നൃത്തം "
  },
  {
    "questionNum": 28266,
    "questionText": " ‘സരസകവി’ എന്ന തൂലികാനാമത്തില്‍ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മൂലൂർ പത്മനാഭ പണിക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 28267,
    "questionText": " മൗര്യ സാമ്രാജ്യം സ്ഥാപിക്കാൻ ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യനെ സഹായിച്ച മന്ത്രി? ",
    "answerText": " ചാണക്യൻ (കൗടില്യൻ / വിഷ്ണു ഗുപ്തൻ ) "
  },
  {
    "questionNum": 28268,
    "questionText": " ചേന മുറിക്കുമ്പോൾ ചൊറിച്ചിലിന് കാരണമായ രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഓക്സലേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 28269,
    "questionText": " ഇൽത്തുമിഷ് പുറത്തിറക്കിയ ചെമ്പ് നാണയം? ",
    "answerText": " ജിറ്റാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28270,
    "questionText": " ഫിലിപ്പൈൻസ് പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " മലക്കനാങ് കൊട്ടാരം "
  },
  {
    "questionNum": 28271,
    "questionText": " കൊച്ചിയിലെ അവസാനത്ത ദിവാൻ? ",
    "answerText": " സി.പി. കരുണാകരമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28272,
    "questionText": " ബംഗ്ലാദേശിന്‍റെ സ്വാതന്ത്ര്യത്തിനായി പോരാടിയ ജനകീയ സേന? ",
    "answerText": " മുക്തിവാഹിനി "
  },
  {
    "questionNum": 28273,
    "questionText": " പാലക്കാട് മണി അയ്യർ ഏത് സംഗറത ഉപകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " മൃദംഗം "
  },
  {
    "questionNum": 28274,
    "questionText": " ചെസ് മത്സരങ്ങളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ലോക സംഘടന :\r\n",
    "answerText": " ഫീഡേ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28275,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍ സഹകരണ പ്രസ്ഥാനത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഫ്രഡറിക് നിക്കോൾസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28276,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സംസ്കൃത സന്ദേശകാവ്യം? ",
    "answerText": " ശുക സന്ദേശം "
  },
  {
    "questionNum": 28277,
    "questionText": " ‘ധ്രുവ ചരിത്രം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " പണ്ഡിറ്റ് കറുപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28278,
    "questionText": " മലമ്പുഴ അണക്കെട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ഭാരതപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 28279,
    "questionText": " ഹോങ്കോങ്ങിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " വിക്ടോറിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28280,
    "questionText": " ഗംഗാധര തിരുകോവിലധികാരികൾ എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " കൊച്ചി രാജാക്കന്മാർ "
  },
  {
    "questionNum": 28281,
    "questionText": " ഉള്ളൂര്‍ സ്മാരകം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ജഗതി (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 28282,
    "questionText": " മാങ്ങകളുടെ രാജാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അൽഫോണ്‍സ "
  },
  {
    "questionNum": 28283,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്രസംഘടനയായ ഫീഡേ ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28284,
    "questionText": " 1940 ൽ വ്യക്തി സത്യഗ്രഹത്തിലെ ആദ്യ സത്യഗ്രഹിയായി ഗാന്ധി തിരഞ്ഞെടുത്ത വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ആചാര്യ വിനോഭാവെ "
  },
  {
    "questionNum": 28285,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വനപ്രദേശം കുറഞ്ഞ ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 28286,
    "questionText": " നാഷണൽ ട്യൂബർക്കുലോസിസ് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ബംഗലരു "
  },
  {
    "questionNum": 28287,
    "questionText": " രാജ്യത്തിന് പുറത്ത് സ്ഥാപിതമായ ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ പോസ്റ്റ് ഓഫീസ്? ",
    "answerText": " ദക്ഷിണ ഗംഗോത്രി -അന്റാർട്ടിക്ക (1983 ൽ സ്ഥാപിച്ചു) "
  },
  {
    "questionNum": 28288,
    "questionText": " പാലക്കാടിന് ഏറ്റവും വലിയ ജില്ല എന്ന പദവി ലഭിച്ച വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 2006
  },
  {
    "questionNum": 28289,
    "questionText": " കേരളവർമ്മ പഴശ്ശിരാജ എന്ന ചിത്രം സംവിധാനം ചെയ്തത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " ഹരിഹരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28290,
    "questionText": " സസ്യകോശങ്ങളിൽ നിന്നും പുതിയ ചെടി ഉണ്ടാക്കൽ സംബന്ധിച്ച പ0നം? ",
    "answerText": " ടിഷ്യൂ കൾച്ചർ "
  },
  {
    "questionNum": 28291,
    "questionText": " ഉദയസൂര്യന്‍റെ നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28292,
    "questionText": " തേയില - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " കാമല്ലിയ സിനൻസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28293,
    "questionText": " എന്താണ് ഫീഡേ സംഘടന എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ് മത്സരങ്ങളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ലോക സംഘടന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28294,
    "questionText": " ചെസ് മത്സരങ്ങളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ലോക സംഘടനയായ ‘ഫീഡേ’യുടെ പൂർണ രൂപം ?\r\n",
    "answerText": " ഫെഡറേഷൻ ഇൻറർനാഷണൽ ഡെസ് എച്ചെക്ക്സ് അഥവാ, ലോക ചെസ് ഫെഡറേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28295,
    "questionText": " . യാർലങ്; സാങ്പോ എന്നീ പേരുകളിൽ ടിബറ്റിൽ അറിയപ്പെടുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മപുത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 28296,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ ആദ്യമായി സമ്പൂര്‍ണ്ണ വൈദ്യുതീകരണം നടന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28297,
    "questionText": " കേന്ദ്രഭരണ പ്രദേശങ്ങളിൽനിന്നും പരമാവധി എത്ര അംഗ ങ്ങളെ ലോകസഭയിലേക്ക് തി തിരഞ്ഞെടുക്കാം ? ",
    "answerText": 20
  },
  {
    "questionNum": 28298,
    "questionText": " നവോധാനത്തിന് (Renaissance) തുടക്കം കുറിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഇറ്റലി "
  },
  {
    "questionNum": 28299,
    "questionText": " വാൽനക്ഷത്രത്തിന്റെ ശിരസ്സിലിറങ്ങി പoനം നടത്തിയ ദൗത്യം ? ",
    "answerText": " റോസറ്റ "
  },
  {
    "questionNum": 28300,
    "questionText": " ഗുരു നിത്യചൈതന്യയതിയുടെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " വാകയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 28301,
    "questionText": " ചെസ് മത്സരങ്ങളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ലോക സംഘടനയായ ‘ഫീഡേ’\r\nരൂപം കൊണ്ട വർഷം ?\r\n",
    "answerText": " 1924 ജൂലായിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28302,
    "questionText": " ഏഷ്യാനാ എയർലൈൻസ് ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " സൗത്ത് കൊറിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28303,
    "questionText": " ചെസ് മത്സരങ്ങളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ലോക സംഘടനയായ ‘ഫീഡേ’\r\nരൂപം കൊണ്ടതെവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പാരീസിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28304,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ തപാൽ സ്റ്റാമ്പ്? ",
    "answerText": " പെന്നി ബ്ലാക്ക് (1840 Britain) "
  },
  {
    "questionNum": 28305,
    "questionText": " മാംസ്യോൽപാദനം നടക്കുന്ന കോശത്തിന്‍റെ ഭാഗം? ",
    "answerText": " റൈബോസോം "
  },
  {
    "questionNum": 28306,
    "questionText": " പിൽക്കാലത്ത് അമേരിക്കൻ പ്രസിഡന്‍റ് ആയ പോസ്റ്റൽ ജീവനക്കാരൻ? ",
    "answerText": " എബ്രഹാം ലിങ്കൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28307,
    "questionText": " പുറക്കാട് യുദ്ധം നടന്നത് എന്ന്? ",
    "answerText": 1746
  },
  {
    "questionNum": 28308,
    "questionText": " Rh ഘടകം ഉള്ള രക്തഗ്രൂപ്പ് അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പോസിറ്റീവ് ഗ്രൂപ്പ് (+ve group ) "
  },
  {
    "questionNum": 28309,
    "questionText": " ബിര്‍സാമുണ്ട വീമാനത്താളം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " റാഞ്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 28310,
    "questionText": " 1947 ഡിസംബർ 4ന് പാലിയം സത്യാഗ്രഹം ഉദ്ഘാടനം ചെയ്തത് ? ",
    "answerText": " സി. കേശവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28311,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ തൊഴിലാളി നേതാവായി വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " അയ്യങ്കാളി "
  },
  {
    "questionNum": 28312,
    "questionText": " യശ്പാൽ കമ്മീഷൻ (വിദ്യാഭ്യാസകമ്മിഷന്‍)? ",
    "answerText": 1992
  },
  {
    "questionNum": 28313,
    "questionText": " പ്യൂണിക് യുദ്ധത്തിൽ റോമിനെ നയിച്ച നേതാക്കൾ? ",
    "answerText": " ഫേബിയോസ് & സിപ്പിയോ "
  },
  {
    "questionNum": 28314,
    "questionText": " ആഹാരസാധനങ്ങൾ കാർന്ന് തിന്നുന്ന സസ്തന വിഭാഗത്തിൽപ്പെട്ട ജീവികൾ? ",
    "answerText": " റോഡന്റുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28315,
    "questionText": " മണിയാര്‍ ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി ആരംഭിച്ച ജില്ല? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 28316,
    "questionText": "  തുറന്നിട്ട വാതിൽ  ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " ഉമ്മൻ ചാണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 28317,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ കാഴ്ചബംഗ്ലാവ്? ",
    "answerText": " വണ്ടല്ലൂർ (തമിഴ്നാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 28318,
    "questionText": " കേരളവർമ്മ വലിയകോയിത്തമ്പുരാൻ ആരുടെ സദസ്സ്യനായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ആയില്യം തിരുനാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28319,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വെളുത്തുള്ളി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന ഏക ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി? "
  },
  {
    "questionNum": 28320,
    "questionText": " എന്താണ് ജി-4? ",
    "answerText": " ഐക്യരാഷ്ട്രസഭാ രക്ഷാസമിതിയിൽ സ്ഥിരാംഗത്വത്തിനു ശ്രമിക്കുന്ന ഇന്ത്യ; ജപ്പാൻ; ജർമനി; ബ്രസീൽ രാജ്യങ്ങളുടെ കൂട്ടായ്മയാണ് ജി-4 "
  },
  {
    "questionNum": 28321,
    "questionText": " ഡയബറ്റിസ് മെലിറ്റസ് സംബന്ധിച്ച പഠനം? ",
    "answerText": " ഡയബറ്റോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 28322,
    "questionText": " ക്രിസ്മസ് രോഗം എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " ഹീമോഫീലിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28323,
    "questionText": " 1924 ജൂലായിൽ പാരീസിൽ രൂപം കൊണ്ട ചെസ് മത്സരങ്ങളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ലോക സംഘടന ?\r\n",
    "answerText": " ഫീഡേ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28324,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ജാതി വിരുദ്ധ - ബ്രാഹ്മണ വിരുദ്ധ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ യഥാർത്ഥ സ്ഥാപകൻ എന്നറിയപ്പടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജ്യോതിറാവു ഫൂലെ (ഗോവിന്ദറാവു ഫൂലെ) "
  },
  {
    "questionNum": 28325,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ചലച്ചിത്രമേള? ",
    "answerText": " കാൻ ചലച്ചിത്രമേള - പ്രാൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28326,
    "questionText": " മേക്കിങ്ങ് ഓഫ് മഹാത്മാ എന്ന സിനിമയുടെ സംവിധായകൻ? ",
    "answerText": " ശ്യാം ബനഗൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28327,
    "questionText": " പരമാണു സിദ്ധാന്തത്തിന്‍റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " ജോൺ ഡാൾട്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28328,
    "questionText": " മേഘം സംബന്ധിച്ച ശാസ്ത്രിയ പഠനം? ",
    "answerText": " നെഫോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 28329,
    "questionText": " ലഘുഘടകങ്ങളായ അമിനോ ആസിഡുകൾ കൂടിച്ചേർന്ന് രൂപപ്പെടുന്ന പോഷകഘടകം? ",
    "answerText": " പ്രോട്ടീൻ. "
  },
  {
    "questionNum": 28330,
    "questionText": " നോർവ്വേ യുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഓസ്ലോ "
  },
  {
    "questionNum": 28331,
    "questionText": " ഹിമാലയ പാർവതത്തിന്‍റെ നീളം എത്രയാണ്? ",
    "answerText": " 2400 കി മീ "
  },
  {
    "questionNum": 28332,
    "questionText": " കോഴിമുട്ടയുടെ വെള്ളയിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന മാംസ്യം (Protein)? ",
    "answerText": " ഓവാൽബുമിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28333,
    "questionText": " മതസ്വാതന്ത്രം തേടി ഇംഗ്ലണ്ടിൽനിന്ന് അമേരിക്കയിലേക്ക് 1620-ൽ കൂടിയേറിയവർ സ ഞ്ചരിച്ചിരുന്ന കപ്പലേത്? ",
    "answerText": " മെയ്ഫ്ലവർ "
  },
  {
    "questionNum": 28334,
    "questionText": " ഹൊഗെനക്കൽ വെള്ളച്ചാട്ടം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് (കാവേരി നദി) "
  },
  {
    "questionNum": 28335,
    "questionText": " ‘ ധർമ്മരാജ നിരൂപണം’ എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " സ്വദേശാഭിമാനി രാമകൃഷ്ണപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 28336,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കാലം പ്രധാനമന്ത്രി ആയിരുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 28337,
    "questionText": " ആശാന്‍ സ്മാരകം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തോന്നയ്ക്കല്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28338,
    "questionText": " പെരിഞ്ചക്കോടന്‍ ഏത് നോവലിലെ കഥാപാത്രമാണ്? ",
    "answerText": " രാമരാജ ബഹദൂര്‍ (സി.വി രാമന്‍പിള്ള) "
  },
  {
    "questionNum": 28339,
    "questionText": " ഒന്നാം പാനിപ്പട്ട് യുദ്ധം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1526
  },
  {
    "questionNum": 28340,
    "questionText": " പാലിയം സത്യാഗ്രഹത്തിൽ പങ്കെടുത്ത നവോത്ഥാന നായിക? ",
    "answerText": " ആര്യാ പള്ളം "
  },
  {
    "questionNum": 28341,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ചില്‍ഡ്രന്‍സ് പാര്‍ക്ക്? ",
    "answerText": " ആക്കുളം (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 28342,
    "questionText": " കൊഞ്ചിന്‍റെ വിസർജ്ജനാവയവം? ",
    "answerText": " ഗ്രീൻ ഗ്ലാൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28343,
    "questionText": " സിറിയയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഡമാസ്ക്കസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28344,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിടെ ദേശീയ നൃത്തരൂപം? ",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം "
  },
  {
    "questionNum": 28345,
    "questionText": " ശിലാ ക്ഷേത്രങ്ങൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ തമിഴ്നാട്ടിലെ തിരപട്ടണം? ",
    "answerText": " മഹാബലിപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 28346,
    "questionText": " നാഷണൽ ഫിസിക്കൽ ലബോറട്ടറി ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 28347,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ സർവ്വകലാശാല നിർമ്മിതമായ ഉപഗ്രഹം? ",
    "answerText": " അനുസാറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 28348,
    "questionText": " കൂകി സംസ്ഥാനം രൂപീകരിക്കണമെന്നാവശ്യപ്പെട്ട് സമരം നടക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മണിപ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28349,
    "questionText": " കൊച്ചി രാജാക്കന്മാരുടെ ഭരണസിരാകേന്ദ്രമായിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹിൽ പാലസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28350,
    "questionText": " ഓസോൺ സുഷിരം ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഹാലിബേ (അന്റാർട്ടിക്ക; കണ്ടെത്തിയ വർഷം: 1913 ) "
  },
  {
    "questionNum": 28351,
    "questionText": " പി വി 1 ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " ഏലം "
  },
  {
    "questionNum": 28352,
    "questionText": " നേപ്പാളിലെ സായുധവിപ്ലവത്തിന് നേതൃത്വം നൽകിയ നേതാവ്? ",
    "answerText": " പുഷ്പ കമൽ ദഹാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28353,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ പ്രായത്തില്‍ കേരള മുഖ്യമന്ത്രിയായ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " എ.കെ. ആന്‍റണി "
  },
  {
    "questionNum": 28354,
    "questionText": " നായര്‍ സര്‍വ്വീസ് സൊസൈറ്റിയുടെ ആദ്യ സെക്രട്ടറി? ",
    "answerText": " മന്നത്ത പത്മനാഭന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28355,
    "questionText": " ഹരിഹരൻ നായർ കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " പുല്ലുമേട് ദുരന്തം "
  },
  {
    "questionNum": 28356,
    "questionText": " ‘കമ്പരാമായണം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കമ്പർ "
  },
  {
    "questionNum": 28357,
    "questionText": " നരേഷ് ചന്ദ്രകമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " കമ്പനി നിയമ ഭേദഗതി "
  },
  {
    "questionNum": 28358,
    "questionText": " സപ്തശോധക രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഹാലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28359,
    "questionText": " മരിച്ചവരുടെ കുന്ന്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മോഹന്‍ ജോദാരോ "
  },
  {
    "questionNum": 28360,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിൽ ആടിമ കച്ചവടം 1812 ൽ നിർത്തലാക്കിയ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " റാണി ഗൗരി ലക്ഷ്മിഭായി "
  },
  {
    "questionNum": 28361,
    "questionText": " ചെസ് മത്സരങ്ങളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ലോക സംഘടനയായ ‘ഫീഡേ’യുടെ മുദ്രാവാക്യം ?\r\n",
    "answerText": " 'നമ്മൾ ഒരു ജനതയാണ്'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28362,
    "questionText": " ആഗസ്റ്റ് ഓഫർ മുന്നോട്ടു വെച്ച വൈസ്രോയി ആര്? ",
    "answerText": " ലിൻലിത് ഗോ "
  },
  {
    "questionNum": 28363,
    "questionText": " യുറേനിയം കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " മാർട്ടിൻ ക്ലാപ്രോത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 28364,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറവ് കടല്‍ത്തീരമുള്ള കേരളത്തിലെ ജില്ല? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 28365,
    "questionText": " സംഘ സാഹിത്യത്തിന്റെ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " മധുര "
  },
  {
    "questionNum": 28366,
    "questionText": " വയനാട്ടിലെ ആദിവാസികള്ക്കിടയിലെ മന്ത്രവാദ ചടങ്ങ്? ",
    "answerText": " ഗദ്ദിക "
  },
  {
    "questionNum": 28367,
    "questionText": " കർണാടകയുടെ നിയമസഭാ മന്ദിരം? ",
    "answerText": " വിധാൻ സൗദ(ബംഗലരു) "
  },
  {
    "questionNum": 28368,
    "questionText": " ‘കള്ള്‘എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " ജി. വിവേകാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28369,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പോർച്ചുഗീസ് സാമ്രാജ്യ സ്ഥാപകനായി അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അൽബുക്കർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28370,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഉയരം കൂടിയ രണ്ടാമത്തെ കൊടുമുടി? ",
    "answerText": " മീശപ്പുലിമല "
  },
  {
    "questionNum": 28371,
    "questionText": " പള്ളിപ്പുറം കോട്ട (അയിക്കോട്ട) നിർമ്മിച്ചത്? ",
    "answerText": " പോർച്ചുഗീസുകാർ "
  },
  {
    "questionNum": 28372,
    "questionText": " വിട്രിയോള്‍ ഓഫ് ദി ഓയില്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സള്‍ഫ്യൂറിക്ക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28373,
    "questionText": " കേരള കയര്‍ വികസന കോര്‍പ്പറേഷന്‍? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 28374,
    "questionText": " ജഹാംഗീർ അർജ്ജുൻ ദേവിനെ വധിക്കാൻ കാരണം? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീറിന്റെ മകൻ ഖുസ്രു രാജകുമാരന് അഭയം നല്കിയതിനാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28375,
    "questionText": " ഏത് തൊഴിലിലാണ് മന്നത്ത് പദ്മനാഭൻ ഔദ്യോഗിക ജീവിതം ആരംഭിച്ച ത്? ",
    "answerText": " അധ്യാപനം "
  },
  {
    "questionNum": 28376,
    "questionText": " ഭൂദാന പ്രസ്ഥാനം ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആചാര്യ വിനോബാ ഭാവെ "
  },
  {
    "questionNum": 28377,
    "questionText": " റഷ്യൻ വിപ്ലവത്തിന് കാരണമായ കപട സന്യാസി? ",
    "answerText": " റാസ്പുട്ടിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28378,
    "questionText": " സുഷുമ്ന ( Spinal cord ) യോജിച്ചിരിക്കുന്ന മസ്തിഷ്ക ഭാഗം? ",
    "answerText": " മെഡുല്ല ഒബ്ലാംഗേറ്റ "
  },
  {
    "questionNum": 28379,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ കോഹിനൂർ? ",
    "answerText": " അന്ധ്രാപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28380,
    "questionText": " പള്ളിവാസൽ പദ്ധതി ഏത് നദിയിലാണ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " മുതിരപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 28381,
    "questionText": " രാമരാജ ബഹദൂര്‍ എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " സി.വി രാമന്‍പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 28382,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയും നെഹ്റുവും ഒന്നിച്ച് ആദ്യമായി പങ്കെടുത്തത്? ",
    "answerText": " 1916ലെ ലക്‌നൗ സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 28383,
    "questionText": " ‘വിശക്കാത്ത ദൈവവും വിശക്കുന്ന മനുഷ്യനും’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വി.ടി ഭട്ടതിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28384,
    "questionText": " കേരള വനവത്ക്കരണ പദ്ധതി ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1998
  },
  {
    "questionNum": 28385,
    "questionText": " 'നമ്മൾ ഒരു ജനതയാണ്' എന്നത് ഏത് അന്താരാഷ്ട്ര കായിക സംഘടനയുടെ മുദ്രാവാക്യമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഫീഡേ(ചെസ്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28386,
    "questionText": " ‘മജ്ലിസ്-അൽ-വതാനി‘ ഏത് രാജ്യത്തെ പാര്‍ലമെന്‍റ് ആണ്? ",
    "answerText": " ഇറാഖ് "
  },
  {
    "questionNum": 28387,
    "questionText": " രണ്ടാം ധനകാര്യ കമ്മീഷൻ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " കെ.സന്താനം "
  },
  {
    "questionNum": 28388,
    "questionText": " നീലവിപ്ലവം ഏതുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " മത്സ്യോത്പാദനം "
  },
  {
    "questionNum": 28389,
    "questionText": " ഗജേന്ദ്രമോഷം വഞ്ചിപ്പാട് ഗുരു സമർപ്പിച്ചതാർക്ക്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28390,
    "questionText": " കേരള സര്‍വ്വകലാശാലയുടെ ആദ്യത്തെ ചാന്‍സലറാര്? ",
    "answerText": " ശ്രീ ചിത്തിരതിരുനാള്‍ ബാലരാമവര്‍മ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 28391,
    "questionText": " വേമ്പനാട്ട് കായലിലെ ദ്വീപുകൾ? ",
    "answerText": " വെല്ലിങ്ടൺ; വൈപ്പിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28392,
    "questionText": " ശ്രീ മൂലവാസത്തെ ബുദ്ധക്ഷേത്രത്തിനായി ഭൂമി ദാനം ചെയ്യുന്നതായി പരാമർശിക്കുന്ന ശാസനം? ",
    "answerText": " പാലിയം ശാസനം "
  },
  {
    "questionNum": 28393,
    "questionText": " പുനലൂർ തൂക്കുപാലം പണികഴിപ്പിച്ചത് ആരുടെ ഭരണകാലത്താണ്? ",
    "answerText": " ആയില്യം തിരുനാൾ - 1877 ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28394,
    "questionText": " കാൾ സാഗൻ സ്മാരകം ( carl sagan memorial Station) സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ചൊവ്വ "
  },
  {
    "questionNum": 28395,
    "questionText": " ആലുവാസര്‍വ്വമത സമ്മേളനം നടന്നത്? ",
    "answerText": 1924
  },
  {
    "questionNum": 28396,
    "questionText": " ദേശസ്നേഹ ദിനം? ",
    "answerText": " ജനുവരി 23 "
  },
  {
    "questionNum": 28397,
    "questionText": " ലോകോത്തര നിലവാരമുളള ചെസ് കളിക്കാർക്ക് നൽകുന്ന പദവി ?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28398,
    "questionText": " തെക്കിന്‍റെ ദ്വാരക? ",
    "answerText": " അമ്പലപ്പുഴ ശ്രീകൃഷ്ണസ്വാമീ ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 28399,
    "questionText": " പൃഥിരാജ് ചൗഹാൻ മുഹമ്മദ് ഗോറിയെ പരാജപ്പെടുത്തിയ യുദ്ധം? ",
    "answerText": " ഒന്നാം തറൈൻ യുദ്ധം - 1191) "
  },
  {
    "questionNum": 28400,
    "questionText": " വടക്കു-കിഴക്കൻ ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ സംസ്ഥാനമേത്? ",
    "answerText": " അരുണാചൽപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28401,
    "questionText": " ഓസ്കാർ അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യ വനിതാ സംവിധായിക? ",
    "answerText": " കാതറിൻ ബിഗാലോ (സിനിമ : ദി ഹർട്ട് ലോക്കർ ) "
  },
  {
    "questionNum": 28402,
    "questionText": " 1907ന് ശേഷം ചേർന്ന സംയുക്ത കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " ലക്‌നൗ സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 28403,
    "questionText": " അവസാന ഹര്യങ്കരാജാവ്? ",
    "answerText": " നാഗദശക "
  },
  {
    "questionNum": 28404,
    "questionText": " സിനിമാ ലോകം എന്ന കൃതി എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " അടൂർ ഗോപാലകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28405,
    "questionText": " മംഗോളിയയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " ടഗ്രിക് "
  },
  {
    "questionNum": 28406,
    "questionText": " തൃശ്ശൂര്‍ നഗരത്തെ ആധൂനീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശക്തന്‍ തമ്പുരാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28407,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സിനിമയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ദാദാസാഹിബ് ഫാൽക്കെ "
  },
  {
    "questionNum": 28408,
    "questionText": " ആദ്യ വനിതാ ഐ.എ.എസ് ഓഫിസർ? ",
    "answerText": " അന്നാ മൽഹോത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 28409,
    "questionText": " യൂറോപ്യന്‍മാരാൽ കോളനിവൽക്കരിക്കപ്പെടാത്ത ഏക തെക്കുകിഴക്കനേഷ്യൻ രാജ്യം? ",
    "answerText": " തായ്‌ലൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28410,
    "questionText": " കോമൺ വെൽത്ത് ഗെയിംസിൽ മെഡൽ നേടിയ ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " സുരേഷ് ബാബു "
  },
  {
    "questionNum": 28411,
    "questionText": " ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ പ്രമേയം അവതരിപ്പിച്ചത് ? ",
    "answerText": " മുംബയിലെ പ്രത്യേക കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനത്തിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28412,
    "questionText": " കൈയക്ഷരം സംബന്ധിച്ച ശാസ്ത്രിയ പഠനം? ",
    "answerText": " കാലിയോഗ്രാഫി "
  },
  {
    "questionNum": 28413,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിൽ പോലിസ് സേനയ്ക്ക് തുടക്കം കുറിച്ച ദിവാൻ? ",
    "answerText": " ഉമ്മിണി തമ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 28414,
    "questionText": " വെയ്റ്റിംങ് ഫോർ ദി മഹാത്മാ എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " ;R K നാരായൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28415,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര നീതിന്യായ കോടതിയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹേഗ് (നെതെര്‍ലാണ്ട്) "
  },
  {
    "questionNum": 28416,
    "questionText": " യൂറോ കറന്‍സിയായി ഉപയോഗിക്കുന്ന യൂറോപ്യൻ യൂണിയൻ അംഗരാജ്യങ്ങളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 19
  },
  {
    "questionNum": 28417,
    "questionText": " വിദേശ നിക്ഷേപം സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " എൻ.കെ സിങ് കമ്മിറ്റി കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28418,
    "questionText": " തെർമോസ്ഫിയറിന്‍റെ താഴെയുള്ള ഭാഗം? ",
    "answerText": " അയണോസ്ഫിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 28419,
    "questionText": " സ്റ്റേറ്റ് ബാങ്ക് ഓഫ് ഇന്ത്യയുടെ പഴയ ബാങ്ക്? ",
    "answerText": " ഇംപീരിയൽ ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28420,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ടൂറിസം പരസ്യവാചകം? ",
    "answerText": " ദൈവത്തിന്റെ സ്വന്തം നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28421,
    "questionText": " ‘ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ’ ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28422,
    "questionText": " തപാല്‍ സ്റ്റാമ്പില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല് തവണ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ മലയാളി കവി? ",
    "answerText": " വി.കെ.കൃഷ്ണമേനോന് "
  },
  {
    "questionNum": 28423,
    "questionText": " ശ്രീലങ്കൻ പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " ടെമ്പിൾ ട്രീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28424,
    "questionText": " നംദഫ വന്യ ജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28425,
    "questionText": " ദക്ഷിണ ദ്വാരക? ",
    "answerText": " ഗുരുവായൂര്‍ ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 28426,
    "questionText": " 100% സാക്ഷരത നേടിയ കേരളത്തിലെ ആദ്യ ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " നെടുമുടി "
  },
  {
    "questionNum": 28427,
    "questionText": " മഹാഭാരതത്തിലെ പർവങ്ങൾ? ",
    "answerText": " പതിനെട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 28428,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ആദ്യമായി ഓവൽ ആകൃതിയിലുള്ള സ്റ്റാമ്പ് പുറത്തിറക്കിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബോർ (ഇന്ത്യയിലെ നാട്ടുരാജ്യം 1879) "
  },
  {
    "questionNum": 28429,
    "questionText": " “ഞാനിതാ പുലയ ശിവനെ പ്രതിഷ്ഠിക്കുന്നു '' എന്ന് പറഞ്ഞത്? ",
    "answerText": " അയ്യങ്കാളി "
  },
  {
    "questionNum": 28430,
    "questionText": " കുവൈറ്റിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കുവൈറ്റ് സിറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 28431,
    "questionText": " ചെസ് കളിയിൽ എന്താണ് ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ പദവി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ലോകോത്തര നിലവാരമുളള ചെസ് കളിക്കാർക്ക് നൽകുന്ന പദവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28432,
    "questionText": " കേരള ടൂറിസം വകുപ്പ് നടപ്പാക്കുന്ന കടൽത്തീര സംരക്ഷണ ടൂറിസം പദ്ധതിയാണ്? ",
    "answerText": " എന്റെ തീരം "
  },
  {
    "questionNum": 28433,
    "questionText": " എൽബയിൽ നിന്നും നെപ്പോളിയന്റെ പാരീസിലേയ്ക്കുള്ള മടക്കം എന്ന് ഗാന്ധിജിയുടെ ദണ്ഡി യാത്രയെ വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28434,
    "questionText": " ‘നക്ഷത്രങ്ങളേ കാവൽ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " പി.പത്മരാജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28435,
    "questionText": " പത്മപ്രഭാ പുരസ്കാരം ആദ്യം ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ.റ്റി മുഹമ്മദ് (1999) "
  },
  {
    "questionNum": 28436,
    "questionText": " ശ്രീരംഗപട്ടണത്തിൽ ഫ്രഞ്ച് പതാക നാടാനും സ്വതന്ത്രത്തിന്റെ മരം നടാനും അനുവാദം നല്കിയത്? ",
    "answerText": " ടിപ്പു സുൽത്താൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28437,
    "questionText": " പോളണ്ടിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " വാഴ്സ "
  },
  {
    "questionNum": 28438,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28439,
    "questionText": " ഭരണ സൗകര്യത്തിനായി കോവിലത്തും വാതുക്കൾ എന്ന പേരിൽ കൊച്ചിയെ വിഭജിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28440,
    "questionText": " സൈപ്രസിന്‍റെ നാണയം? ",
    "answerText": " യൂറോ "
  },
  {
    "questionNum": 28441,
    "questionText": " സൈക്കിളുകളുടെ നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബീജിംങ് "
  },
  {
    "questionNum": 28442,
    "questionText": " മാമാങ്കം നടന്നിരുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഭാരതപ്പുഴയുടെ തീരത്തുള്ള തിരുനാവായ (12 വർഷത്തിലൊരിക്കൽ നടത്തുന്ന 28 ദിവസത്തെ ഉത്സവം) "
  },
  {
    "questionNum": 28443,
    "questionText": " വഴിയോര പദ്ധതിയുടെ ബ്രാൻഡ് അംബാസിഡർ? ",
    "answerText": " സിനിമാ നടൻ ജയറാം "
  },
  {
    "questionNum": 28444,
    "questionText": " എട്ടു വീട്ടിൽ പിള്ളമാരെ അമർച്ച ചെയ്ത തിരുവിതാംകൂർ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 28445,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഗ്രന്ഥശാല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം പബ്ലിക് ലൈബ്രറി "
  },
  {
    "questionNum": 28446,
    "questionText": " ഒരു സംസ്ഥാനത്ത് തുടർച്ചയായി ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം മുഖ്യമന്ത്രിയായിരുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ജ്യോതി ബസു (പശ്ചിമ ബംഗാൾ) "
  },
  {
    "questionNum": 28447,
    "questionText": " ചാവറാ കുര്യാക്കോസ് ഏലിയാസ് ( 1805-1871) ജനിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1805 ഫെബ്രുവരി 10 "
  },
  {
    "questionNum": 28448,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ ടൂറിസം ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " കുമ്പളങ്ങി "
  },
  {
    "questionNum": 28449,
    "questionText": " ആംനെസ്റ്റി ഇന്റർനാഷണലിന്‍റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " പീറ്റർ ബെനൺസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28450,
    "questionText": " ഒരു ചെസ് കളിക്കാരനു ലഭിക്കുന്ന ഏറ്റവും ഉയർന്ന പദവി ?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28451,
    "questionText": " രാജ്യത്തെ പ്രഥമ മാജിക് ടൂറിസം പദ്ധതി ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " പൂജപ്പുര (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 28452,
    "questionText": " ജിം കോർബെറ്റ് നാഷണൽ പാർക്കിനെ ചുറ്റിയൊഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " രാംഗംഗ "
  },
  {
    "questionNum": 28453,
    "questionText": " ശരീര ഘടനയും രൂപവും സംബന്ധിച്ച ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " മോർ ഫോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 28454,
    "questionText": " കോമൺവെൽത്തിന്‍റെ പ്രതീകാത്മക തലവൻ ? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടീഷ് രാജ്ഞി / രാജാവ് "
  },
  {
    "questionNum": 28455,
    "questionText": " കിർഗിസ്ഥാൻ പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " വൈറ്റ് ഹൗസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28456,
    "questionText": " ആന്ധ്രപ്രദേശിന്റെ പരസ്യ വാചകം? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യയുടെ കോഹിന്നൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28457,
    "questionText": " ആഗ്രാ പട്ടണത്തിന്റെ ശില്പി? ",
    "answerText": " സിക്കന്ദർ ലോദി "
  },
  {
    "questionNum": 28458,
    "questionText": " ‘കയ്പ വല്ലരി’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " വൈലോപ്പള്ളി ശ്രീധരമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28459,
    "questionText": " ഫോട്ടോകോപ്പിയർ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചെസ്റ്റെർ കാൾസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28460,
    "questionText": " 2016 ഒളിമ്പിക്സ് മെഡൽ പട്ടികയിൽ ഇന്ത്യയുടെ സ്ഥാനം? ",
    "answerText": 67
  },
  {
    "questionNum": 28461,
    "questionText": " രാഷ്ട്രകൂട വംശത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മാൻ ഘട്ട് (ഷോലാപ്പൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 28462,
    "questionText": " ഊർജത്തിന്റെ C.G.S യൂണിറ്റ്? ",
    "answerText": " എർഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 28463,
    "questionText": " നിഴൽതങ്ങൾ എന്നു പേരുള്ള ആരാധനാലയങ്ങൾ സ്ഥാപിച്ചത് ? ",
    "answerText": " അയ്യാ വൈകുണ്ഠർ "
  },
  {
    "questionNum": 28464,
    "questionText": " ഒരു ചെസ് കളിക്കാരനു ലഭിക്കുന്ന ഏറ്റവും ഉയർന്ന പദവിയായ\r\nഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ നൽകുന്നതാര് ?\r\n",
    "answerText": " ഫിഡേ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28465,
    "questionText": " പഴയ എക്കല്‍ മണ്ണ് അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഭംഗര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28466,
    "questionText": " തപാല്‍ സ്റ്റാമ്പില്‍ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ മലയാളി വനിത? ",
    "answerText": " സിസ്റ്റര് അല്ഫോണ്സാമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 28467,
    "questionText": " ബീച്ച് ടൂറിസത്തിന് പേരുകേട്ട ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 28468,
    "questionText": " അന്തർ ദേശീയ കൊതുക് ദിനം? ",
    "answerText": " ആഗസ്റ്റ് 20 "
  },
  {
    "questionNum": 28469,
    "questionText": " സോഡാ ആഷ് - രാസനാമം? ",
    "answerText": " സോഡിയം കാർബണേറ്റ്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 28470,
    "questionText": " ചെസ് കളിക്കാരന്റെ മികവ് വിലയിരുത്തുന്ന സമ്പ്രദായം ?\r\n",
    "answerText": " എലോ റേറ്റിങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28471,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ പുസ്തകം ഹീരക സൂത്ര പ്രസിദ്ധീകരിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 28472,
    "questionText": " നന്ദ വംശ സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " മഹാ പത്മനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28473,
    "questionText": " ‘ഇയാൻ ഫ്ളമിങ്ങ്’ എന്ന കഥാപാത്രത്തിന്‍റെ സൃഷ്ടാവ്? ",
    "answerText": " ജയിംസ് ബോണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 28474,
    "questionText": " ' അഗ്നി മീളെ പുരോഹിതം ' എന്ന മന്ത്രത്തോടെ ആരംഭിക്കുന്ന വേദം? ",
    "answerText": " ഋഗ് വേദം "
  },
  {
    "questionNum": 28475,
    "questionText": " കേരളവ്യാസന്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കൊടുങ്ങല്ലൂര്‍ കുഞ്ഞിക്കുട്ടന്‍‌ തമ്പുരാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28476,
    "questionText": " അഹം ബ്രഹ്മാസ്മി എന്ന മഹത് വാക്യം ഉൾക്കൊള്ളുന്ന വേദം? ",
    "answerText": " യജുർവേദം "
  },
  {
    "questionNum": 28477,
    "questionText": " മന്ത്രി പദത്തിലെത്തിയ ആദ്യ മലയാളി വനിത? ",
    "answerText": " കെ.ആർ.ഗൗരിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 28478,
    "questionText": " മഹർ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " ഡോ.ബി.ആർ.അംബേദ്ക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 28479,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ പതാക രൂപ കൽപന ചെയ്ത വ്യക്തി? ",
    "answerText": " പിംഗലി വെങ്കയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 28480,
    "questionText": " വി.കെ. എന്‍ ന്‍റെ പൂര്‍ണ്ണരൂപം? ",
    "answerText": " വടക്കേക്കൂട്ടാല നാരായണന്‍നായര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28481,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ കോശം? ",
    "answerText": " ഒട്ടകപ്പക്ഷിയുടെ മുട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 28482,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസുകാർ പെപ്പർ കൺട്രി എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചിരുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " വടക്കുംകൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28483,
    "questionText": " ദേശീയ ടൂറിസം ദിനം? ",
    "answerText": " ജനുവരി 25 "
  },
  {
    "questionNum": 28484,
    "questionText": " ക്ലോറോഫോം - രാസനാമം? ",
    "answerText": " ട്രൈക്ലോറോ മീഥേൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28485,
    "questionText": " ചെസ് കളിയിലെ എലോ റേറ്റിങിൽ എത്ര പോയിന്റ് നേടുമ്പോഴാണ് ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ പദവി ലഭിക്കുക ?\r\n",
    "answerText": " 2500 പോയിൻറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28486,
    "questionText": " അസ്ഥിയാൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ലോഹം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 28487,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര ഇക്കോ ടൂറിസം വർഷം? ",
    "answerText": 2002
  },
  {
    "questionNum": 28488,
    "questionText": " ഗുജറാത്ത് വിജയത്തിൻറെ പ്രതീകമായി അക്ബർ പണികഴിപ്പിച്ച മന്ദിരം? ",
    "answerText": " ബുലന്ത് ദർവാസാ "
  },
  {
    "questionNum": 28489,
    "questionText": " സഹകരണ പ്രസ്ഥാനത്തിന്‍റെ സ്ഥാപകനും പിതാവുമായി അറിയ പ്പെടുന്നതാര്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ഓവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28490,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര ദിനാങ്ക രേഖ കടന്നു പോകുന്ന കടലിടുക്ക്? ",
    "answerText": " ബറിംഗ് കടലിടുക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28491,
    "questionText": " ഗോബർ ഗ്യാസിന്‍റെ പ്രഥാന ഘടകം? ",
    "answerText": " മീഥേൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28492,
    "questionText": " ചെസ് കളിയിലെ എലോ റേറ്റിങിൽ 2500 പോയിൻറ് നേടുമ്പോൾ ലഭിക്കുന്ന പദവി ?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28493,
    "questionText": " നേപ്പാളിന്‍റെ ദേശീയ പുഷ്പം? ",
    "answerText": " പൂവരശ്ശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28494,
    "questionText": " ചാലൂക്യ രാജാവായ പുലികേശി ll നെ പരാജയപ്പെടുത്തിയ പല്ലവരാജാവ്? ",
    "answerText": " നരസിംഹവർമ്മൻ l "
  },
  {
    "questionNum": 28495,
    "questionText": " ചെസ്സിലെ ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ പദവിക്കു തൊട്ടു താഴെയുള്ള അംഗീകാരം ?\r\n",
    "answerText": " ഇൻറർനാഷണൽ മാസ്റ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28496,
    "questionText": " ഹസാരി ബാഗ് ദേശീയോദ്യാനം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28497,
    "questionText": " കൊച്ചിരാജ്യത്തെ രാജാവിനെയും അവിടത്തെ നിവാസികളെയും പരാമർശിച്ച ആദ്യത്തെ വിദേശ സഞ്ചാരി? ",
    "answerText": " മഹ്വാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28498,
    "questionText": " സോഷ്യോളജിയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " അഗസ്റ്റസ് കോം റ്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 28499,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സ്പീക്കര്‍? ",
    "answerText": " ആര്‍. ശങ്കര നാരായണന്‍ തമ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 28500,
    "questionText": " ലോകത്തില്‍ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ നദി? ",
    "answerText": " നൈൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28501,
    "questionText": " സക്കീർ ഹുസൈൻ കമ്മിറ്റി (വിദ്യാഭ്യാസകമ്മിഷന്‍)നിലവിൽ വന്ന വർഷം ? ",
    "answerText": 1937
  },
  {
    "questionNum": 28502,
    "questionText": " ആദ്യ മാതൃഭൂമി പുരസ്കാര ജേതാവ്? ",
    "answerText": " തീക്കൊടിയന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28503,
    "questionText": " തൃശൂർ പൂരത്തിന് തുടക്കം കുറിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28504,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ മലയാളപുസ്തകം? ",
    "answerText": " സംക്ഷേപവേദാർത്ഥം "
  },
  {
    "questionNum": 28505,
    "questionText": " ഡീസൽ എഞ്ചിൻ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " റുഡോൾഫ് ഡീസൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28506,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ ദാദാസാഹിബ് ഫാൽക്കെ ജേതാവ്? ",
    "answerText": " ദേവിക റാണി റോറിച് "
  },
  {
    "questionNum": 28507,
    "questionText": " ബുദ്ധൻ അന്തരിച്ച സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കുശി നഗരം "
  },
  {
    "questionNum": 28508,
    "questionText": " ‘ഇൻഡിക്ക’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " മെഗസ്തനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28509,
    "questionText": " ആംനസ്റ്റി ഇന്റർനാഷണലിന് സമാധാനത്തിനുള്ള നോബൽ സമ്മാനം ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": 1977
  },
  {
    "questionNum": 28510,
    "questionText": " ഇന്ത്യയ്ക്കു വേണ്ടി ചന്ദ്രനിലെ ലോഹ ഫലകത്തിൽ സന്ദേശം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " വി .വി. ഗിരി (അന്നത്തെ ആക്ടിംഗ് പ്രസിഡന്‍റ്) "
  },
  {
    "questionNum": 28511,
    "questionText": " ആധുനിക കാലത്തെ ഏറ്റവും അഹിംസാത്മകവും രക്തരഹിതവുമായ വിപ്ലവം'' എന്ന് ക്ഷേത്രപ്രവേശന വിളംബരത്തെ വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " സി. രാജഗോപാലാചാരി "
  },
  {
    "questionNum": 28512,
    "questionText": " ഉരഗങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " ഹെർ പറ്റോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 28513,
    "questionText": " മലയാളത്തിന് ശ്രേഷ്ഠഭാഷാ പദവി ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " 2013 മേയ് 23 "
  },
  {
    "questionNum": 28514,
    "questionText": " തന്‍റെ ദേവനും ദേവിയും സംഘടനയാണന്ന് പ്രഖ്യാപിച്ച നവോത്ഥാന നായകൻ? ",
    "answerText": " മന്നത്ത് പദ്മനാഭൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28515,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ സഞ്ചാര സാഹിത്യകാരന്‍? ",
    "answerText": " എസ്.കെ പൊറ്റക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28516,
    "questionText": " ഇൻറർനാഷണൽ മാസ്റ്റർ ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28517,
    "questionText": " ഷേര്‍ഷയുടെ ഭരണകാലം? ",
    "answerText": " 1540 – 1545"
  },
  {
    "questionNum": 28518,
    "questionText": " തെക്കൻ കാശി (ദക്ഷിണ കാശി) എന്നറിയപ്പെടുന്ന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " തിരുനെല്ലി ക്ഷേത്രം (വയനാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 28519,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ദേശീയ വരുമാനവും പ്രതിശീർഷ വരുമാനവും ആദ്യമായി കണക്കാക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": " ദാദാഭായി നവറോജി - 1867 - 1868 ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28520,
    "questionText": " ഐക്യ രാഷ്ട്ര സഭയില്‍ ആദ്യമായി ഹിന്ദിയില്‍ സംസാരിച്ചത് ആര്? ",
    "answerText": " എ.ബി വാജ്പേയി "
  },
  {
    "questionNum": 28521,
    "questionText": " അധിവര്‍ഷങ്ങളില്‍ ദേശീയ കലണ്ടറിലെ ആദ്യമാസം ആരംഭിക്കുന്നത് ഏത് ദിവസം? ",
    "answerText": " മാര്‍ച്ച് 21 "
  },
  {
    "questionNum": 28522,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ഇംഗ്ലീഷിൽ ആരംഭിച്ച പത്രം? ",
    "answerText": " യങ് ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 28523,
    "questionText": " ചെസ്സിലെ ഇൻറർനാഷണൽ മാസ്റ്റർ പദവിക്കു തൊട്ടു താഴെയുള്ള അംഗീകാരങ്ങൾ ?\r\n",
    "answerText": " ഫീഡേ മാസ്റ്റർ, കാൻഡിഡേറ്റ് മാസ്റ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28524,
    "questionText": " 1947 ൽ ഇന്ത്യയ്ക്ക് സ്വാതന്ത്ര്യം ലഭിക്കുമ്പോൾ ആരായിരുന്നു കോൺഗ്രസ് പ്രസിഡന്റ്? ",
    "answerText": " ജെ ബി കൃപലാനി "
  },
  {
    "questionNum": 28525,
    "questionText": " ബാൾക്കൻ ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇബ്രാഹീം ദുഗേവ "
  },
  {
    "questionNum": 28526,
    "questionText": " ഫീഡേ മാസ്റ്റർ ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന പദവിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28527,
    "questionText": " കാൻഡിഡേറ്റ് മാസ്റ്റർ ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന പദവിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28528,
    "questionText": " സ്ട്രെപ്റ്റോമൈസിൻ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " സെൽമാൻ വാക്സ് മാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28529,
    "questionText": " തിരമാലയിൽ നിന്നു വൈദ്യുതി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സംരഭം? ",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം "
  },
  {
    "questionNum": 28530,
    "questionText": " ട്രീറ്റ്മെന്‍റെ ഓഫ് തിയ്യാസ് ഇന്‍ ട്രാവന്‍കൂര്‍ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഡോ. പി പല്‍പ്പു "
  },
  {
    "questionNum": 28531,
    "questionText": " പീക്കിങ്ങിന്‍റെ യുടെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " ബിജിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 28532,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ടെസ്റ്റ് റ്റ്യൂബ് ശിശു? ",
    "answerText": " കമലാ രത്നം - 1990 "
  },
  {
    "questionNum": 28533,
    "questionText": " അന്നജത്തിലെ പഞ്ചസാര? ",
    "answerText": " മാൾട്ടോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28534,
    "questionText": " ഏഷ്യൻ ഡവലപ്പ്മെന്‍റ് ബാങ്കിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മനില (ഫിലിപ്പൈൻസ്) "
  },
  {
    "questionNum": 28535,
    "questionText": " പതിനെട്ടാമത്തെ വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " തിരുനെല്ലി;വയനാട് (2011) "
  },
  {
    "questionNum": 28536,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ശ്രേഷ്ഠ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച ആദ്യ ഇന്തോ- ആര്യൻഭാഷ ? ",
    "answerText": " ഒഡിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28537,
    "questionText": " ടാഗോർ ഭവൻ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ജെറാസങ്കോ (കൽക്കട്ട) "
  },
  {
    "questionNum": 28538,
    "questionText": " 1940 ൽ ആഗസ്റ്റ് ഓഫർ അവതരിപ്പിച്ച വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " ലിൻലിത്ഗോ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 28539,
    "questionText": " നിർഭാഗ്യവാനായ ആദർശവാദി എന്ന് മുഹമ്മദ് ബിൻ തുഗ്ലക്കിനെ വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഇബൻബത്തൂത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 28540,
    "questionText": " 'വീണ വിൽപ്പനക്കാരൻ' എന്ന കവിതയെഴുതിയ ആധുനിക യുവ കവി? ",
    "answerText": " കുരീപ്പുഴ ശ്രീകുമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 28541,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യയ വനിത ഗവര്‍ണ്ണര്‍? ",
    "answerText": " ജ്യോതി വെങ്കിടാചലം "
  },
  {
    "questionNum": 28542,
    "questionText": " കൊങ്കൺ റെയിൽവേയുടെ മുഖ്യ ശില്പി? ",
    "answerText": " ഇ. ശ്രീധരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28543,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പട്ടികവര്‍ഗക്കാര്‍ കുറവുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 28544,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ വനിതാ ഐ.പി.എസ് ഓഫീസർ? ",
    "answerText": " കിരൺബേദി "
  },
  {
    "questionNum": 28545,
    "questionText": " ഇന്ത്യാവിഭജനത്തെ തുടര്‍ന്നുണ്ടായ അഭയാര്‍ത്ഥികളെ സംരക്ഷിക്കുന്നതിനും സാമൂഹിക സാമ്പത്തിക നിലവാരം ഉയര്‍ത്തുന്നതിനുമായി കേന്ദ്ര സാമൂഹിക വികസന മന്ത്രി ആയിരുന്ന എസ്സ.കെ.ഡേയുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ ആരംഭിച്ച പദ്ധതി? ",
    "answerText": " നീലോക്കേരി പദ്ധതി. "
  },
  {
    "questionNum": 28546,
    "questionText": " ബ്രീട്ടീഷ് ഫിലിം ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്‍റെ അവാര്‍ഡ് ലഭിച്ച ആദ്യ ചിത്രം? ",
    "answerText": " എലിപ്പത്തായം "
  },
  {
    "questionNum": 28547,
    "questionText": " ക്രൊയേഷ്യയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " ക്യൂന "
  },
  {
    "questionNum": 28548,
    "questionText": " കടുവ ദേശീയ മൃഗമായിട്ടുള്ള ഇന്ത്യയുടെ അയല്‍ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബംഗ്ലാദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28549,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ കിഴക്കോട്ടൊഴുകുന്ന നദികള്‍? ",
    "answerText": " പാമ്പാര്‍;കബനി;ഭവാനി "
  },
  {
    "questionNum": 28550,
    "questionText": " കശുവണ്ടി ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28551,
    "questionText": " എസ്.കെ പൊറ്റക്കാടിന് ജ്ഞാനപീഠം ലഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1980
  },
  {
    "questionNum": 28552,
    "questionText": " ഇസ്ലാമിയ പബ്ലിക് ഹൗസ് സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " വക്കം അബ്ദുൾ ഖാദർ മൗലവി "
  },
  {
    "questionNum": 28553,
    "questionText": " ഡോ.പൽപ്പു അന്തരിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1950 ജനുവരി 25 "
  },
  {
    "questionNum": 28554,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ ക്വാണ്ടം ഉപഗ്രഹം'മിസിയസ്' വിക്ഷേപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചൈന. "
  },
  {
    "questionNum": 28555,
    "questionText": " പുഷ്പങ്ങളെ മനോഹരമായി അലങ്കരിക്കുന്ന ജപ്പാനിസ് രീതി? ",
    "answerText": " ഇക്ക് ബാന "
  },
  {
    "questionNum": 28556,
    "questionText": " കമ്പ്യൂട്ടർ വഴി ഓൺലൈനായി ലോകത്തിന്റെ ഏതു കോണിലുമുള്ളവർക്കും തമ്മിൽ കളിക്കാനാവുന്ന ഏക കായികയിനം?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28557,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ ലോക ചെസ് ചാമ്പ്യൻ :\r\n",
    "answerText": " വിൽഹെം സ്റ്റെനിറ്റ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28558,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെ ആദ്യ ദിവാൻ? ",
    "answerText": " അറുമുഖം പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 28559,
    "questionText": " ഭരണഘടനയുടെ കാവൽക്കാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സുപ്രീം കോടതി "
  },
  {
    "questionNum": 28560,
    "questionText": " സ്പോർട്സ് പഠനവിഷയത്തിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 28561,
    "questionText": " സസ്യങ്ങളുടെ പ്രതികരണശേഷി തെളിയിച്ച ശസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ജെ.സി. ബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28562,
    "questionText": " പുതിയ നിയമസഭാ മന്ദിരം രൂപകല്പ്പന ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " രാമസ്വാമി അയ്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 28563,
    "questionText": " ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യ സമരത്തെ ഉയിർത്തെണീക്കൽ എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " വില്യം ഡാൽ റിംപിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28564,
    "questionText": " ആദ്യമായി ശ്രേഷ്ഠ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച ഭാഷ? ",
    "answerText": " തമിഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 28565,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിൽ കുടിക്കാരി സമ്പ്ര ദായം അഥവാ ദേവദാസി വ്യവസ്ഥ നിർ ത്തലാക്കിയ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " സേതുല ക്ഷ്മിഭായി "
  },
  {
    "questionNum": 28566,
    "questionText": " 2013 നവംബറിൽ ചൊവ്വയെക്കുറിച്ച് പഠിക്കാൻ നാസ അയച്ച പേടകം? ",
    "answerText": " മാവെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28567,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ പുകയില ഉത്പന്ന പരസ്യരഹിത ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 28568,
    "questionText": " ദേവഭാഷ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സംസ്കൃതം "
  },
  {
    "questionNum": 28569,
    "questionText": " ഹോളിവുഡിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഹൊബാർട്ട് ജോൺ സ്റ്റോൺ വിറ്റ്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 28570,
    "questionText": " കാഞ്ചിപുരത്ത് നാരായണസേവാ അശ്രമം സ്ഥാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1916
  },
  {
    "questionNum": 28571,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് ഗവൺമെന്‍റ്ന്‍റെ ഷെവലിയാർ ബഹുമതി ലഭിച്ച ആദ്യ ഇന്ത്യൻ നടൻ ? ",
    "answerText": " ശിവാജി ഗണേശൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28572,
    "questionText": " ഇലുമിനൻസ് അളക്കുന്ന യൂണിറ്റ്? ",
    "answerText": " Lux"
  },
  {
    "questionNum": 28573,
    "questionText": " അജന്താ ഗുഹകൾ കണ്ടെത്തിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1819
  },
  {
    "questionNum": 28574,
    "questionText": " വിൽഹെം സ്റ്റെനിറ്റ്സ് ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28575,
    "questionText": " ഗുൽഷാനാബാദിന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " നാസിക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28576,
    "questionText": " ഇ.എം.എസ്സിന്‍റെ ആത്മകഥയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " ആത്മകഥ "
  },
  {
    "questionNum": 28577,
    "questionText": " വി.ടി ഭട്ടതിപ്പാടിന്‍റെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " കണ്ണീരും കിനാവും (1970 ) "
  },
  {
    "questionNum": 28578,
    "questionText": " കഴുത്ത് പൂർണ്ണ വൃത്തത്തിൽ തിരിക്കാൻ കഴിവുള്ള പക്ഷി? ",
    "answerText": " മൂങ്ങ "
  },
  {
    "questionNum": 28579,
    "questionText": " നചികേതസിന്റെയും യമദേവന്റെയും സംഭാഷണത്തെപ്പറ്റി പരാമർശിക്കുന്ന ഉപനിഷത്ത്? ",
    "answerText": " കഠോപനിഷത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 28580,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ കടൽക്കര (Bay)? ",
    "answerText": " ഹഡ്സൺ (കാനഡ) "
  },
  {
    "questionNum": 28581,
    "questionText": " ഡൽഹിയുടെ പഴയ പേര്? ",
    "answerText": " ഇന്ദ്രപ്രസ്ഥം "
  },
  {
    "questionNum": 28582,
    "questionText": " ഏത് കൃതിയാണ് ആദികാവ്യം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപെടുന്നത്? ",
    "answerText": " രാമായണം "
  },
  {
    "questionNum": 28583,
    "questionText": " ഇന്ത്യയില്‍ ഇലക്ഷന്‍ കമ്മീഷന്‍ നിലവില്‍ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1950 ജനുവരി 25 "
  },
  {
    "questionNum": 28584,
    "questionText": " മെക്സിക്കോയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " പെസോ "
  },
  {
    "questionNum": 28585,
    "questionText": " ഇരവിക്കുളം പാര്‍ക്കിനെ ദേശിയോദ്യാനമാക്കി ഉയര്‍ത്തിയ വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1978
  },
  {
    "questionNum": 28586,
    "questionText": " കന്നട ഭാഷയ്ക്ക് ശ്രേഷ്ഠഭാഷാ പദവി ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": 2011
  },
  {
    "questionNum": 28587,
    "questionText": " ‘നീർമ്മാതളം പൂത്ത കാലം’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " മാധവിക്കുട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 28588,
    "questionText": " ലക്ഷ്യം മാർഗത്തെ സാധൂകരിക്കും എന്നു പറഞ്ഞത്? ",
    "answerText": " മാക്കിയവെല്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 28589,
    "questionText": " സില് വര് ജൂബിലി എത്ര വര്ഷമാണ്? ",
    "answerText": 25
  },
  {
    "questionNum": 28590,
    "questionText": " നാറാണത്തുഭ്രാന്തന് - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " പിമധുസൂദനന് നായര് (കവിത) "
  },
  {
    "questionNum": 28591,
    "questionText": " വിദേശ രാജ്യത്തെ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ ഇന്ത്യൻ വനിത? ",
    "answerText": " മദർതെരേസ (അമേരിക്ക ) "
  },
  {
    "questionNum": 28592,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ജനിച്ചവിട് അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കീർത്തി മന്ദിർ "
  },
  {
    "questionNum": 28593,
    "questionText": " . ഏറ്റവും സാന്ദ്രതയേറിയ അലോഹത്തിന്‍റെ പേര് എന്താണ് ? ",
    "answerText": " അയഡിന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28594,
    "questionText": " ഫക്കീർ-ഇ-അഫ്ഗാൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഖാൻ അബ്ദുൾ ഗാഫർ ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28595,
    "questionText": " സാവന്നഏത് സ്ഥലത്തെ പുല്‍മേടാണ്? ",
    "answerText": " ആഫ്രിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 28596,
    "questionText": " കന്നട ഭാഷയെ ലിപികളുടെ റാണി എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " വിനോബാഭാവെ "
  },
  {
    "questionNum": 28597,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ആളുകളില്‍ കാണുന്ന രകതഗ്രൂപ്പ്? ",
    "answerText": " O +ve"
  },
  {
    "questionNum": 28598,
    "questionText": " സംസ്കൃതത്തിൽ നിന്ന് പിറവിയെടുത്ത പുത്രിക ഭാഷ? ",
    "answerText": " ഹിന്ദി "
  },
  {
    "questionNum": 28599,
    "questionText": " കേരളകലാമണ്ഡലത്തിന്‍റെ പ്രഥമ ചെയര്‍മാന്‍? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോള്‍ നാരായണ മേനോന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28600,
    "questionText": " അമേരിക്ക യുടെ ദേശീയപക്ഷി? ",
    "answerText": " കഴുകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28601,
    "questionText": " ചിൽഡ്രൻസ് ഫിലിം സൊസൈറ്റി സ്ഥാപിതമായ വർഷം? ",
    "answerText": " 1955 - മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 28602,
    "questionText": " ജനസാന്ദ്രത കൂടിയ ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം ( 1509/ച. കി.മി. "
  },
  {
    "questionNum": 28603,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷുകാർ ഇന്ത്യൻ അശാന്തിയുടെ പിതാവ് എന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചതാരെ? ",
    "answerText": " ബാലഗംഗാധര തിലകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28604,
    "questionText": " രണ്ടാം ചേരസാമ്രാജ്യത്തിന്‍റെ (കുലശേഖര സാമ്രാജ്യം) ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹോദയപുരം (തിരുവഞ്ചിക്കുളം) ഇപ്പോൾ കൊടുങ്ങല്ലൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28605,
    "questionText": " ഭൂമി ശാസത്രപരമായ കണ്ടുപിടുത്തങ്ങൾക്ക് ഉത്തേജനം പകർന്ന മാർക്കോ പോളോയുടെ കൃതി? ",
    "answerText": " സഞ്ചാരങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28606,
    "questionText": " ജൈനമതക്കാരുടെ പുണ്യനദി എന്ന് അറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " രജുപാലിക നദി "
  },
  {
    "questionNum": 28607,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ അവസാനത്തെ ഗവര്ണര്ജനറൽ? ",
    "answerText": " സി.രാജഗോപാലാചാരി "
  },
  {
    "questionNum": 28608,
    "questionText": " പ്രത്യക്ഷരക്ഷാദൈവസഭയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഇരവിപേരൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28609,
    "questionText": " ബാഹ്യ ഗ്രഹങ്ങൾ (outer planetട)? ",
    "answerText": " വ്യാഴം; ശനി ;യുറാനസ്; നെപ്ട്യൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28610,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പ്രസിദ്ധമായ സുഗന്ധ നെല്ലിനം? ",
    "answerText": " ബസ്മതി "
  },
  {
    "questionNum": 28611,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര നീതിന്യായ കോടതിയിലെ ജഡ്ജിമാരുടെ കാലാവധി? ",
    "answerText": " 9 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 28612,
    "questionText": " ലിറ്റിൽ ടിബറ്റ്‌ എന്നറിയപ്പെടുന്ന പ്രദേശം? ",
    "answerText": " ലഡാക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28613,
    "questionText": " തമിഴ്, മലയാളം, തെലുങ്ക് ഇവ മൂന്നും ഔദ്യോഷിക ഭാഷയായ കേന്ദ്ര ഭരണ പ്രദേശം? ",
    "answerText": " പുതുച്ചേരി "
  },
  {
    "questionNum": 28614,
    "questionText": " ജലജന്യരോഗങ്ങൾ സംബന്ധിച്ച ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോ പതി "
  },
  {
    "questionNum": 28615,
    "questionText": " സൗരയൂഥം ഏത് ഗ്യാലക്സിയിലാണ് നിലകൊള്ളുന്നത്? ",
    "answerText": " ക്ഷീരപഥം ( MilKy way) "
  },
  {
    "questionNum": 28616,
    "questionText": " പ്ലാസ്റ്റിക് വ്യവസായത്തില്‍ പി വി സി എന്നാല്‍ ? ",
    "answerText": " പോളി വിനൈല്‍ ക്ലോറൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28617,
    "questionText": " പോണ്ടിച്ചേരിയിലെത്തിയ ആദ്യ ഫ്രഞ്ച് ഗവർണ്ണർ? ",
    "answerText": " ഫ്രാങ്കോയി മാർട്ടിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28618,
    "questionText": " തലസ്ഥാനം ഡൽഹിയിൽ നിന്നും ദേവഗിരി (ദൗലത്താബാദ്) ലേയ്ക്കും തിരിച്ച് ഡൽഹിയിലേയക്കു തന്നെയും മാറ്റിയ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് ബിൻ തുഗ്ലക് (ജൂനാഖാൻ ) "
  },
  {
    "questionNum": 28619,
    "questionText": " നായര്‍ സര്‍വ്വീസ് സൊസൈറ്റിയുടെ ആദ്യ പ്രസിഡന്‍റ്? ",
    "answerText": " കെ.കേളപ്പന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28620,
    "questionText": " ബുദ്ധന് പരി നിർവാണം സംഭവിച്ചത്? ",
    "answerText": " കുശി നഗരം (BC 483; വയസ് : 80) "
  },
  {
    "questionNum": 28621,
    "questionText": " ഇന്ത്യ ബംഗ്ലാദേശിന് മാനുഷിക പരിഗണയില്‍ വിട്ടു കൊടുത്ത ഇടനാഴി ഏത്? ",
    "answerText": " തീന്‍ ബീഗ ഇടനാഴി "
  },
  {
    "questionNum": 28622,
    "questionText": " കുമ്മായം - രാസനാമം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഹൈഡ്രോക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28623,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ എക്കാലത്തെയും ഏറ്റവും മികച്ച ചെസ് താരമായ വിശ്വനാഥൻ ആനന്ദിന് ഗ്രാൻറ് മാസ്സർ പദവി ലഭിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1988
  },
  {
    "questionNum": 28624,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ കോര്‍പ്പറേഷനുകളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 6
  },
  {
    "questionNum": 28625,
    "questionText": " കരിമീനെ സംസ്ഥാന മത്സ്യമായി പ്രഖ്യാപിച്ചത്? ",
    "answerText": 2010
  },
  {
    "questionNum": 28626,
    "questionText": " അൽഷിമേഴ്സ് ബാധിക്കുന്ന ശരീരഭാഗം? ",
    "answerText": " തലച്ചോറ് oR നാഢി വ്യവസ്ഥ "
  },
  {
    "questionNum": 28627,
    "questionText": " കാട്ടുമരങ്ങളുടെ ചക്രവർത്തി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " തേക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28628,
    "questionText": " എസ്.കെ പൊറ്റക്കാട് കഥാപാത്രമാകുന്ന എം.മുകുന്ദന്‍റെ നോവല്‍? ",
    "answerText": " പ്രവാസം "
  },
  {
    "questionNum": 28629,
    "questionText": " ബ്രിക്സിലെ ഏറ്റവും പുതിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ദക്ഷിണാഫ്രിക്ക - 2011 ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28630,
    "questionText": " ഗ്രഹങ്ങളുടെ ചലന നിയമത്തിന്‍റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " ക്ലെപ്ലർ "
  },
  {
    "questionNum": 28631,
    "questionText": " ‘മജ്ലിസ്-അൽ-ഉമ്മ’ ഏത് രാജ്യത്തെ പാര്‍ലമെന്‍റ് ആണ്? ",
    "answerText": " ജോർദ്ദാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28632,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഡബിൾ ഡക്കർ ട്രെയിൻ? ",
    "answerText": " സിംഹഗഡ് എക്സ്പ്രസ് (ബോംബെ . പൂനെ 1978) "
  },
  {
    "questionNum": 28633,
    "questionText": " മണ്ടൽ കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " പിന്നാക്ക സമുദായം "
  },
  {
    "questionNum": 28634,
    "questionText": " ഹെര്‍ണിയ (Hernia) എന്താണ്? ",
    "answerText": " ശരീരത്തിന്‍റെ ബലക്ഷയമുള്ള ഭാഗത്തു കൂടി ആന്തരിക അവയവത്തിന്‍റെ ഭാഗം പുറത്തേയ്ക്ക് തള്ളുന്നത് "
  },
  {
    "questionNum": 28635,
    "questionText": " ജാപ്പനീസുകാർ അരിയിൽ നിന്നും തയ്യാറാക്കുന്ന മദ്യം? ",
    "answerText": " rസാക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 28636,
    "questionText": " വിശ്വനാഥൻ ആനന്ദിന് 1988ൽ ലഭിച്ച ചെസ് കളിക്കാരനു ലഭിക്കുന്ന ഏറ്റവും ഉയർന്ന പദവി ?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രാൻറ് മാസ്സർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28637,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ മലയാള ഖണ്ഡകാവ്യം? ",
    "answerText": " വീണപൂവ് "
  },
  {
    "questionNum": 28638,
    "questionText": " കണ്ണാടിയിൽ പ്രതിബിംബത്തിന്റെ വശങ്ങൾ ഇടംവലം തിരിഞ്ഞു വരാൻ കാരണമായ പ്രതിഭാസം? ",
    "answerText": " പാർശ്വിക വിപര്യയം "
  },
  {
    "questionNum": 28639,
    "questionText": " ദഹനത്തെ സഹായിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോ ക്ലോറിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28640,
    "questionText": " കുമാരനാശാനെക്കുറിച്ച് പ്രൊഫ.എം.കെ സാനു രചിച്ച പുസ്തകം? ",
    "answerText": " മൃത്യുഞ്ജയം കാവ്യജീവിതം "
  },
  {
    "questionNum": 28641,
    "questionText": " വൈദ്യുതി ലഭിക്കാത്ത വീടുകളിലെ പ്ലസ്‌ വൺ; പ്ലസ്‌ ടു വിദ്യാർഥികൾക്ക്‌ സൗരോർജ റാന്തലുകൾ സൗജന്യമായി നൽകാൻ അനർട്ട്‌ ആരംഭിച്ച പദ്ധതി? ",
    "answerText": " സൗരപ്രിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28642,
    "questionText": " നാഷണൽ ജൂഡീഷ്യൽ അക്കാഡമിയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഭോപ്പാൽ ( നിലവിൽ വന്നത്: 1993) "
  },
  {
    "questionNum": 28643,
    "questionText": " ഉദ്ബോധൻ പത്രം ആരംഭിച്ച സാമൂഹ്യ പരിഷ്കർത്താവ്? ",
    "answerText": " സ്വാമി വിവേകാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28644,
    "questionText": " ഗാന്ധിഘാതന്‍ ഗോഡ്സേ കഥാപാത്രമാകുന്ന നോവല്‍? ",
    "answerText": " ഇതാണെന്‍റെ പേര് "
  },
  {
    "questionNum": 28645,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്നാദ്യമായി ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്റർ പദവി ലഭിച്ച താരം ?\r\n",
    "answerText": " വിശ്വനാഥൻ ആനന്ദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28646,
    "questionText": " ഗ്രന്ഥികളെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " അഡിനോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 28647,
    "questionText": " അശോകന്റെ ധർമ്മങ്ങളെക്കുറിച്ച് പരാമർശിക്കുന്ന ശാസനം? ",
    "answerText": " നാലാം ശിലാശാസനം "
  },
  {
    "questionNum": 28648,
    "questionText": " സമുദ്രതീരങ്ങളുള്ള ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനങ്ങളുടെ എണ്ണം.? ",
    "answerText": 9
  },
  {
    "questionNum": 28649,
    "questionText": " വികസിത രാജ്യങ്ങൾ ഏറ്റവും കുടു തലുള്ള ഭൂഖണ്ഡം ഏത്? ",
    "answerText": " യൂറോപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 28650,
    "questionText": " മത്സ്യബന്ധന വ്യവസായം വികസിപ്പിക്കുന്നതിന് വേണ്ടിയുള്ള ഇന്തോനോർവീജിയൻ പദ്ധതി നടപ്പാക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " നീണ്ടകര "
  },
  {
    "questionNum": 28651,
    "questionText": " അന്തരീക്ഷത്തിലെ വായുവിന്‍റെ ആർദ്രത ഊഷ്മാവ് മർദ്ദം എന്നിവ കണക്കാക്കുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " റേഡിയോ സോൺഡ്സ് (Radiosondes) "
  },
  {
    "questionNum": 28652,
    "questionText": " രണ്ടാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം വിളിച്ചുകൂട്ടിയ രാജാവ്? ",
    "answerText": " കാലശോകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28653,
    "questionText": " ഹീമറ്റൂറിയ എന്നാലെന്ത്? ",
    "answerText": " മൂത്രത്തിൽ രക്തം കാണപ്പെടുന്ന അവസ്ഥ "
  },
  {
    "questionNum": 28654,
    "questionText": " ഏഷ്യൻ രാജ്യങ്ങളിൽ വച്ച് ഏറ്റവും കൂടുതൽ വ്യാവസായിക പുരോഗതി നേടിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28655,
    "questionText": " മാവിനങ്ങളുടെ രാജാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അൽഫോൺസോ "
  },
  {
    "questionNum": 28656,
    "questionText": " കുട്ടനാടിന്റെ കഥാകാരൻ / ഇതിഹാസകാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " തകഴി "
  },
  {
    "questionNum": 28657,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ നിലക്കടല ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 28658,
    "questionText": " ഐവറി കോസറ്റിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " യാമുസുക്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 28659,
    "questionText": " ഗോവയുടെ ജീവരേഖ എന്നറിയപ്പെടുന്ന നദി? ",
    "answerText": " മണ്ഡോവി നദി "
  },
  {
    "questionNum": 28660,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ കേന്ദ്ര മന്ത്രി സഭയിലെ ഏറ്റവും പ്രായം കുറഞ്ഞ മന്ത്രി? ",
    "answerText": " ജഗജീവൻ റാം "
  },
  {
    "questionNum": 28661,
    "questionText": " ഏകീകൃത ജർമ്മനിയുടെ ആദ്യ ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " കൈസർ വില്യം I "
  },
  {
    "questionNum": 28662,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ലേബര്‍ ബാങ്ക്? ",
    "answerText": " അകത്തേത്തറ "
  },
  {
    "questionNum": 28663,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കായികരംഗത്തെ ഏറ്റവുമുയർന്ന ബഹുമതി ?\r\n",
    "answerText": " രാജീവ് ഗാന്ധി ഖേൽരത്ന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28664,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കായികരംഗത്തെ ഏറ്റവുമുയർന്ന ബഹുമതിയായ രാജീവ്\r\nഗാന്ധി ഖേൽരത്ന ആദ്യമായി ലഭിച്ച വ്യക്തി ?\r\n",
    "answerText": " വിശ്വനാഥൻ ആനന്ദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28665,
    "questionText": " അറ്റോമിക് പവർസ്റ്റേഷനുകൾ; സ്റ്റീൽ പ്ലാന്റുകൾ ; വിമാനതാവളങ്ങൾ ; വൈദ്യുതി നിലയങ്ങൾ ; എന്നിവയുടെ സംരക്ഷണചുമതല വഹിക്കുന്ന അർധസൈനിക വിഭാഗം? ",
    "answerText": " സി.ഐ.എസ്.എഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 28666,
    "questionText": " ലാഹോറിൽ ഔറംഗസീബ് നിർമ്മിച്ച പള്ളി? ",
    "answerText": " ബാദ് ഷാഹി മോസ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28667,
    "questionText": " ധവള വിപ്ലവം എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " പാൽ ഉത്പാദനം "
  },
  {
    "questionNum": 28668,
    "questionText": " രാജധികാരം ദൈവദത്തമാണ് എന്ന് വിശ്വസിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ഗിയാസുദ്ദീൻ ബാൽബൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28669,
    "questionText": " കുട്ടനാട് പാക്കേജിന്റെ അദ്ധ്യക്ഷൻ? ",
    "answerText": " എം.എസ്. സ്വാമിനാഥൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28670,
    "questionText": " തീർത്ഥാടകരിലെ രാജകുമാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹുയാൻസാങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 28671,
    "questionText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ സ്മാരകം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തൃശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28672,
    "questionText": " ന്യൂക്ലിയർ ഫിസിക്സിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഏണസ്റ്റ് റൂഥർഫോർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28673,
    "questionText": " ദേശസ്നേഹികളുടെ രാജകുമാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്ര ബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28674,
    "questionText": " ആലപ്പുഴയെ കിഴക്കിന്റെ വെനീസ് എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച ബ്രിട്ടീഷ് ഭരണാധികാരി ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " കഴ്‌‌സൺ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 28675,
    "questionText": " കുഞ്ചൻനമ്പ്യാർ സ്മാരകം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " അമ്പലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 28676,
    "questionText": " ജസ്റ്റിസ് എം.എം പൂഞ്ചി കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " കേന്ദ്ര സംസ്ഥാന ബന്ധങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28677,
    "questionText": " ആറ്റത്തിന്‍റെ വേവ് മെക്കാനിക്സ് മാതൃകകണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " മാക്സ് പ്ലാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28678,
    "questionText": " പുലിസ്റ്റർ സമ്മാനം നേടിയ ആദ്യവനിത? ",
    "answerText": " ജുംബാ ലാഹിരി "
  },
  {
    "questionNum": 28679,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സ്കൂൾ ഓഫ് മൈൻസ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ധൻബാദ് (ജാർഖണ്ഡ്) "
  },
  {
    "questionNum": 28680,
    "questionText": " പ്രഭാതശാന്തതയുടെ നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കൊറിയ "
  },
  {
    "questionNum": 28681,
    "questionText": " രാമചരിതമാനസത്തിന്‍റെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " തുളസീദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28682,
    "questionText": " തീപിടുത്തത്തെ തുടർന്ന് നശിച്ചുപോയ സിന്ധൂനദിതട നഗരം? ",
    "answerText": " കോട്ട് സിജി "
  },
  {
    "questionNum": 28683,
    "questionText": " നാഷണൽ ഹെറാൾഡ് എന്ന പത്രം പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹൃ "
  },
  {
    "questionNum": 28684,
    "questionText": " സ്വദേശി പ്രസ്ഥാനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് ‘ബംഗാൾ സ്വദേശി സ്റ്റോഴ്സ്’ സ്ഥാപിച്ചതാരാണ്? ",
    "answerText": " പി.സി റോയ്. "
  },
  {
    "questionNum": 28685,
    "questionText": " കടുവയുടെ പാദമുദ്ര അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പഗ്മാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28686,
    "questionText": " ഭരതനാട്യം ഉത്ഭവിച്ച നാട്? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28687,
    "questionText": " മൊത്തം വിസ്തീർണത്തിൽ 90%ത്തിലേറെ വനഭൂമിയായ ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മിസോറാം "
  },
  {
    "questionNum": 28688,
    "questionText": " ഗവർണരായ ആദ്യ മലയാളി വനിത? ",
    "answerText": " ഫാത്തിമ ബീവി (തമിഴ്നാട് ) "
  },
  {
    "questionNum": 28689,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വനപ്രദേശം കൂടുതലുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 28690,
    "questionText": " അഞ്ചിലേറെ തവണ ചെസ് ഓസ്‌ക്കർ നേടിയ ഇന്ത്യക്കാരൻ : ",
    "answerText": " വിശ്വനാഥൻ ആനന്ദ് "
  },
  {
    "questionNum": 28691,
    "questionText": " മുംബൈ തുറമുഖം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 28692,
    "questionText": " കേവലം 13 വയസ്സ് പ്രായമുള്ളപ്പോൾ ഇന്റർനാഷണൽ മാസ്റ്റർ പദവി ലഭിച്ച ഇന്ത്യൻ ചെസ് താരം ?\r\n",
    "answerText": " പരിമാർജൻ നേഗി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28693,
    "questionText": " ലക്ഷദ്വീപ് ഓർഡിനറി ; ലക്ഷദ്വീപ് മൈക്രോ ഇവ എന്താണ്? ",
    "answerText": " തെങ്ങിനങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28694,
    "questionText": " എസ്.കെ പൊറ്റക്കാടിന്‍റെ ‘ഒരു തെരുവിന്‍റെ കഥയില്‍’ പരാമര്‍ശിക്കുന്ന തെരുവ്? ",
    "answerText": " മിഠായി തെരുവ് (കോഴിക്കോട്) "
  },
  {
    "questionNum": 28695,
    "questionText": " എടത്വ; മാരാമൺ എന്നീ സ്ഥലങ്ങളിലൂടെ കടന്നുപോകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " പമ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 28696,
    "questionText": " ധവളനഗരം? ",
    "answerText": " ബൽഗ്രേഡ്. "
  },
  {
    "questionNum": 28697,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും തിരക്കേറിയ വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " ഛത്രപതി ശിവജി അന്താരാഷ്ട്ര വിമാനത്താവളം; മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 28698,
    "questionText": " കേവലം 13 വയസ്സ് പ്രായമുള്ളപ്പോൾ ഇന്ത്യൻ ചെസ് താരം\r\nപരിമാർജൻ നേഗിക്ക് ലഭിച്ച പദവി ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്റർനാഷണൽ മാസ്റ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28699,
    "questionText": " നേപ്പാളിന്‍റെ ദേശീയ മൃഗം? ",
    "answerText": " പശു "
  },
  {
    "questionNum": 28700,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " കിങ്ങ് ഫഹദ് അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം; ദമാം; സൗദി അറേബ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 28701,
    "questionText": " ലോക പുസ്തക ദിനം എന്നാണ്? ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 23 "
  },
  {
    "questionNum": 28702,
    "questionText": " മ്യാൻമാറിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " നയ്പിഡോ "
  },
  {
    "questionNum": 28703,
    "questionText": " പൈറോലു സൈറ്റ് എന്തിന്‍റെ ആയിരാണ്? ",
    "answerText": " മാംഗനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28704,
    "questionText": " അതിരപ്പിള്ളി; വാഴച്ചാല്‍ വെള്ളച്ചാട്ടങ്ങള്‍ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തൃശ്ശൂര്‍ ജില്ല "
  },
  {
    "questionNum": 28705,
    "questionText": " ആയിരം ആവശ്യങ്ങൾക്കുള്ള മരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " തെങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 28706,
    "questionText": " വിഷമദൃഷ്ടിക്കുള്ള പരിഹാര ലെൻസ്? ",
    "answerText": " സിലിൻഡ്രിക്കൽ ലെൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28707,
    "questionText": " ചെസിൽ പുരുഷ ഗ്രാൻ്റ് മാസ്റ്റർ പദവി നേടിയ ഇന്ത്യക്കാരി : ",
    "answerText": " കൊനേരു ഹമ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 28708,
    "questionText": " ലോകത്തില്‍ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ ഗുഹ? ",
    "answerText": " മാമ്മോത്ത് കേവ്; യു.എസ്. എ "
  },
  {
    "questionNum": 28709,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഒന്നാമത്തെ കയർ ഫാക്ടറി? ",
    "answerText": " ഡാറസ് മെയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28710,
    "questionText": " ഇന്ത്യയില്‍ വെച്ച് കൊല്ലപ്പെട്ട ഏക വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " മയോ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 28711,
    "questionText": " ‘കേരളത്തിന്‍റെ ഡച്ച്‌ ' എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കുട്ടനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28712,
    "questionText": " സൗരയൂഥം കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " കോപ്പർനിക്കസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28713,
    "questionText": " ശതവാഹന രാജവംശത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ശ്രീകാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 28714,
    "questionText": " പൂച്ചയുടെ തലച്ചോറിന്‍റെ ഭാരം? ",
    "answerText": " 30 ഗ്രാം "
  },
  {
    "questionNum": 28715,
    "questionText": " അയ്യങ്കാളി നയിച്ച കല്ലുമാല സമരത്തിന്‍റെ മറ്റൊരു പേര്? ",
    "answerText": " പെരിനാട് ലഹള (പെരിനാട് കൊല്ലം; 1915) "
  },
  {
    "questionNum": 28716,
    "questionText": " കൂടൽ കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഗാന്ധി സമാധാന പുരസ്കാരം "
  },
  {
    "questionNum": 28717,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുടുതല്‍ ഉപ്പുരസം ഉള്ള വെള്ളം ഏത് തടാകത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " ചാവ് കടല്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28718,
    "questionText": " പാലക്കാട് മണി അയ്യർ ഏത് സംഗീത ഉപകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " മൃദംഗം "
  },
  {
    "questionNum": 28719,
    "questionText": " ആദ്യവനിതാ ലോക്കോ പൈലറ്റ്? ",
    "answerText": " സുരേഖ ബോൺസ്സെ "
  },
  {
    "questionNum": 28720,
    "questionText": " ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ എക്സ്പ്രസ് ഹൈവേ? ",
    "answerText": " അഹമ്മദാബാദ് - വഡോദര "
  },
  {
    "questionNum": 28721,
    "questionText": " ശൈശവ ഗ്രന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗ്രന്ധി? ",
    "answerText": " തൈമസ് ഗ്രന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 28722,
    "questionText": " ക്രിസ്തുമത നിരൂപണം (ക്രിസ്തുമത ചേതനം) രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28723,
    "questionText": " മാലിദ്വീപിന്‍റെ ദേശീയ പുഷ്പം? ",
    "answerText": " റോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28724,
    "questionText": " ലോകത്തില്‍ ഏറ്റവും ആഴം കൂടിയ സമുദ്രഭാഗം? ",
    "answerText": " മറിയാനാകിടങ്ങ്; പസഫിക് "
  },
  {
    "questionNum": 28725,
    "questionText": " ഏതു രാജ്യത്തെ ലിപിയായിരുന്നു ഹീറോഗ്ലി ഫിക്സ്? ",
    "answerText": " ഈജിപ്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 28726,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലാദ്യമായി ഇലക്ട്രോണിക് വോട്ടിങ്ങ് യന്ത്രം ഉപയോഗിച്ച് തെരഞ്ഞെടുപ്പ് നടന്നത്? ",
    "answerText": " വടക്കൻ പറവൂർ 1982 "
  },
  {
    "questionNum": 28727,
    "questionText": " രക്തം കട്ടപിടിക്കാന്‍ സഹായിക്കുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " കാല്‍സ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 28728,
    "questionText": " മഹാരസ്സ ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപമാണ്? ",
    "answerText": " മണിപ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28729,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഉപതിരഞ്ഞെടുപ്പിലൂടെ സീറ്റ് നില നിർത്തിയ ആദ്യ അംഗം? ",
    "answerText": " റോസമ്മാ പുന്നൂസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28730,
    "questionText": " രക്തസക്ഷി ദിനം? ",
    "answerText": " ജനുവരി 30 "
  },
  {
    "questionNum": 28731,
    "questionText": " രണ്ടാം മൈസൂർ യുദ്ധത്തിൽ ബ്രിട്ടീഷ് ഗവർണ്ണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " വാറൻ ഹേസ്റ്റിങ്ങ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 28732,
    "questionText": " മിൽമയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 28733,
    "questionText": " SCI (The shipping Corporation India Ltd) പബ്ലിക് ലിമിറ്റഡ് കമ്പനിയായ വർഷം? ",
    "answerText": " 1992 സെപ്റ്റംബർ 18 "
  },
  {
    "questionNum": 28734,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്നുള്ള രണ്ടാമത്തെ ചെസ് ഗ്രാൻറ് മാസ്റ്ററായിരുന്ന\r\nവ്യക്തി ?\r\n",
    "answerText": " ദിവ്യേന്ദു ബറുവ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28735,
    "questionText": " അമുക്തമാല്യത എന്ന കൃതി രചിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണദേവരായര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28736,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി സാമുദായിക സംവരണം ഏർപ്പെടുത്തിയ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " മിന്റോ പ്രഭു (മിന്റോ മോർലി ഭരണ പരിഷ്കാരം) "
  },
  {
    "questionNum": 28737,
    "questionText": " സുബ്രഹ്മണ്യന്‍ കമ്മിറ്റി എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " കാര്‍ഗില്‍ നുഴഞ്ഞുകയറ്റം "
  },
  {
    "questionNum": 28738,
    "questionText": " പാവങ്ങളുടെ ബാങ്കർ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് യൂനസ് - ബംഗ്ലാദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28739,
    "questionText": " കേരള സർക്കാർ ആരംഭിച്ച മഴവെള്ളക്കൊയ്ത്ത് പദ്ധതി? ",
    "answerText": " വർഷ "
  },
  {
    "questionNum": 28740,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് പെട്രോളിയത്തിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഡെറാഡൂണ്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28741,
    "questionText": " ദിവ്യേന്ദു ബറുവ ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28742,
    "questionText": " ഇൻഫോസിസിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബംഗലരു "
  },
  {
    "questionNum": 28743,
    "questionText": " എന്റെ ബാല്യകാല സ്മരണകൾ സ്മരണയുടെ ഏടുകൾ  ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " സി.അച്ചുതമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28744,
    "questionText": "  കിങ് ഓഫ് ദി ഡാർക്ക് ചേംബർ  എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " രബീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 28745,
    "questionText": " അംബേദ്‌ക്കര്‍ ബുദ്ധമതം സ്വീകരിച്ച വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1956
  },
  {
    "questionNum": 28746,
    "questionText": " വൈലോപ്പിള്ളി ശ്രീധരമേനോന്‍റെ പ്രധാന കൃതി? ",
    "answerText": " കുടിയൊഴിക്കല്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28747,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ദലൈലാമയുടെ താമസസ്ഥലം? ",
    "answerText": " ധർമ്മശാല "
  },
  {
    "questionNum": 28748,
    "questionText": " അജന്താ ഗുഹകൾ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 28749,
    "questionText": " 'ഗണദേവത ' എന്ന കൃതി ആരെഴുതിയതാണ്? ",
    "answerText": " താരാശങ്കർ ബന്ധോപാധ്യായ "
  },
  {
    "questionNum": 28750,
    "questionText": " കൊച്ചി തുറമുഖത്തിന്‍റെയും വെല്ലിംഗ്ടണ്‍ ഐലന്‍റിന്‍റെയും ശില്‍പ്പി? ",
    "answerText": " സര്‍.റോബോര്‍ട്ട് ബ്രിസ്റ്റോ "
  },
  {
    "questionNum": 28751,
    "questionText": " പ്രധാനമന്ത്രിയായശേഷം പ്രതിപക്ഷ നേതാവായ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " രാജീവ്ഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 28752,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനം റദ്ദു ചെയ്ത വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " ഹാർഡിഞ്ച് Il "
  },
  {
    "questionNum": 28753,
    "questionText": " വടക്കു കിഴക്കന്‍ സംസ്ഥാനങ്ങളിലെ വലിയ സ‍ംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " അരുണാചല്‍പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28754,
    "questionText": " നേതാജി സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസിന്റെ ആത്മീയ ഗുരു? ",
    "answerText": " സി.ആർ. ദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28755,
    "questionText": " ബള്‍ബില്‍ നിറയ്കുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " ആര്‍ഗണ്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28756,
    "questionText": " പ്ലൂട്ടോയെ ചുറ്റുന്ന ഏറ്റവും വലിയ ഗോളം? ",
    "answerText": " കെയ്റോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28757,
    "questionText": " വയനാട് (മുത്തങ്ങ) വന്യജീവി സങ്കേതത്തിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " സുല്‍ത്താന്‍ ബത്തേരി "
  },
  {
    "questionNum": 28758,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍ ഹോക്കിയുടെ മാന്ത്രികന്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര്? ",
    "answerText": " ധ്യാന്‍ചന്ദ് "
  },
  {
    "questionNum": 28759,
    "questionText": " ബഹിരാകാശ വാഹനങ്ങളിൽ ഓക്സിജൻ ലഭ്യത വർദ്ധിപ്പിക്കാനായി വളർത്തുന്ന സസ്യം? ",
    "answerText": " ക്ലോറെല്ലാ (ആൽഗ ) "
  },
  {
    "questionNum": 28760,
    "questionText": " ബൾബുകളുടെ ഫിലമെന്റുകൾ നിർമ്മിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " ടങ്‌സ്റ്റൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28761,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണഗുരു ഒടുവിൽ സ്ഥാപിച്ച ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " കളവൻകോട് "
  },
  {
    "questionNum": 28762,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി അധ്യക്ഷനായ ഏക കോണ്ഗ്രസ് സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " 1924 ലെ ബല്‍ഗാം സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 28763,
    "questionText": " സംഖ്യാ ദർശനത്തിന്റെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " കപിലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28764,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ വ്യവസായിക തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 28765,
    "questionText": " ബംഗാളിൽ ദ്വിഭരണം ഏർപ്പെടുത്തിയ ഗവർണ്ണർ? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ക്ലൈവ് "
  },
  {
    "questionNum": 28766,
    "questionText": " ആധുനിക നിയമ പഠനത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്? ",
    "answerText": " ഡോ. എൻ.ആർ. മാധവമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28767,
    "questionText": " അറബി വ്യാപാരി സുലൈമാന്‍ കേരളാ സന്ദർശനം ഏതു വർഷത്തിലായിരുന്നു? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 851 "
  },
  {
    "questionNum": 28768,
    "questionText": " ഡെവിൾസ് വിൻഡ് (ചെകുത്താന്റെ കാറ്റ്) എന്ന് ബ്രിട്ടീഷുകാർ വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1857ലെ ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യ സമരം "
  },
  {
    "questionNum": 28769,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭ മലയാള ഭാഷാ ബിൽ പാസാക്കിയത്? ",
    "answerText": " 2015 ഡിസംബർ 17 "
  },
  {
    "questionNum": 28770,
    "questionText": " രാമകൃഷ്ണ മിഷൻ സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": 1897
  },
  {
    "questionNum": 28771,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ കായിക സർവ്വകലാശാല സ്ഥാപിതമായത് എവിടെ? ",
    "answerText": " മണിപ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28772,
    "questionText": " ആധുനിക മാമാങ്കം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1999
  },
  {
    "questionNum": 28773,
    "questionText": " ജനസാന്ദ്രത കുറഞ്ഞ ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 28774,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ICDS പദ്ധതി (1975) ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " വേങ്ങര ബ്ലോക്ക് പഞ്ചായത്ത് (മലപ്പുറം ജില്ല) "
  },
  {
    "questionNum": 28775,
    "questionText": " 1988ൽ ഡീപ്പ് തോട്ട് എന്ന കമ്പ്യൂട്ടറിനെ രണ്ടു മത്സരങ്ങളിൽ തോലിപിച്ച ലോക ചാമ്പ്യൻ :\r\n",
    "answerText": " ഗാരി കാസ്പറോവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28776,
    "questionText": " കേന്ദ്ര സർക്കാർ പാസാക്കിയ പുതിയ ദേശീയ ബൗദ്ധിക സ്വത്തവകാശ നിയമത്തിന്‍റെ (Intellectual Property Rights) മുദ്രാവാക്യം? ",
    "answerText": " Creative India; Innovative India"
  },
  {
    "questionNum": 28777,
    "questionText": " കൊച്ചിയിൽ ദിവാൻ ഭരണം അവസാനിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1947
  },
  {
    "questionNum": 28778,
    "questionText": " നാലാമത്തെ ആണി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആനന്ദ് "
  },
  {
    "questionNum": 28779,
    "questionText": " വിപ്ലവകാരികളുടെ സമുന്നത ധീര നേതാവ് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ടത്‌ ആരാണ്? ",
    "answerText": " റാണി ലക്ഷ്മി ഭായ് "
  },
  {
    "questionNum": 28780,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ചെലവ് കുറഞ്ഞ വിമാന കമ്പനി എയർ ഡക്കാൻ രൂപീകരിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " 2003 ഓഗസ്റ്റ് 25 "
  },
  {
    "questionNum": 28781,
    "questionText": " കുടിയേറ്റം പ്രമേയമാവുന്ന ആദ്യ മലയാള നോവല്‍ എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " എസ്.കെ.പൊറ്റക്കാട് (വിഷകന്യക) "
  },
  {
    "questionNum": 28782,
    "questionText": " രസതന്ത്രത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ബോയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28783,
    "questionText": " വിവരാവകാശ നിയമം ബാധകമല്ലാത്ത ഇന്ത്യയിലെ ഏക സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മു-കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 28784,
    "questionText": " വൈഷ്ണവോ ദേവി ക്ഷേത്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മു-കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 28785,
    "questionText": " അയ്യാഗുരുവും പ്രൊഫ.സുന്ദരന്‍ പിള്ളയും ചേര്‍ന്ന് സ്ഥാപിച്ച സഭ? ",
    "answerText": " ശൈവപ്രകാശ സഭ "
  },
  {
    "questionNum": 28786,
    "questionText": " ലോകസഭാംഗങ്ങളുടെ എണ്ണ ത്തിൽ രണ്ടാംസ്ഥാനത്തള്ള സംസ്ഥാനമേത്? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട "
  },
  {
    "questionNum": 28787,
    "questionText": " സ്വവർഗവിവാഹം നിയമപരമായി അംഗീകരിച്ച ആദ്യ ഏഷ്യൻ രാജ്യം? ",
    "answerText": " തയ്‌വാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28788,
    "questionText": " കൊച്ചി രാജവംശത്തിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തൃപ്പൂണിത്തുറ "
  },
  {
    "questionNum": 28789,
    "questionText": " മൃണാളിനി സാരാഭായി ഏത് നൃത്തവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം "
  },
  {
    "questionNum": 28790,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ വലിച്ചു നീട്ടാവുന്ന ലേഹത്തിന്‍റെ പേര് എന്താണ്? ",
    "answerText": " സ്വര്‍ണ്ണം "
  },
  {
    "questionNum": 28791,
    "questionText": " ദേശീയ വനിതാ കമ്മീഷൻ നിലവിൽ വന്ന വർഷം ഏത്? ",
    "answerText": 1992
  },
  {
    "questionNum": 28792,
    "questionText": " തലയ്ക്കല്‍ ചന്തുസ്മാരകം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " പനമരം (വയനാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 28793,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ജലസേചന സൗകര്യമുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " തൃശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28794,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ നെല്ലറ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28795,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ ദ്രവണാംഗത്തിന്‍റെ പേര് എന്താണ്? ",
    "answerText": " ഹീലിയം "
  },
  {
    "questionNum": 28796,
    "questionText": " ഏഴ് ദ്വീപുകളുടെ നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 28797,
    "questionText": " 1944 ലെ ഗാന്ധിയൻ പദ്ധതിയുടെ (Gandhian Plan) ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " ശ്രീ നാരായണ അഗർവാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28798,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ കാർഷിക വാണിജ്യ വകുപ്പുകൾ ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " മേയോ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 28799,
    "questionText": " യങ് ബംഗാൾ മൂവ്മെന്‍റ് - സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " വിവിയൻ വെറോസിയോ "
  },
  {
    "questionNum": 28800,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും വലിയ ജില്ല? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28801,
    "questionText": " എവിടെയാണ് ഭരണഘടനയിൽ സംയുക്തസമ്മേളനത്തെക്കുറിച്ച് പറഞ്ഞിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " അനുച്ഛേദം 108 "
  },
  {
    "questionNum": 28802,
    "questionText": " ഈജിപ്ത്കാർ ഏത് നദിയെയാണ് 'ഒസീറിസ് ദേവത' എന്ന് പേര് നല്കി ആരാധിച്ചിരുന്നത്? ",
    "answerText": " നൈൽ നദി "
  },
  {
    "questionNum": 28803,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ നിയമസഭാഗങ്ങൾ? ",
    "answerText": 141
  },
  {
    "questionNum": 28804,
    "questionText": " സംഘകാലത്തെ ജനങ്ങളുടെ പ്രധാന ജീവിതവൃത്തി? ",
    "answerText": " കൃഷി "
  },
  {
    "questionNum": 28805,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ ഏറ്റവും വടക്കേ അറ്റത്തുള്ള താലൂക്ക് ഏതാണ്? ",
    "answerText": " കാസര്‍ഗോഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28806,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരത്ത് ഇംഗ്ലിഷ് സ്കൂൾ സ്ഥാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " 1834 (1836 ൽ ഇത് രാജാസ് ഫ്രീ സ്കൂൾ ആയും 1866 ൽ യൂണിവേഴ്സിറ്റി കോളേജ് ആയും മാറി) "
  },
  {
    "questionNum": 28807,
    "questionText": " 1988ൽ ലോക ചാമ്പ്യൻ ഗാരി കാസ്പറോവ് രണ്ടു മത്സരങ്ങളിൽ തോലിപിച്ച കമ്പ്യൂട്ടർ ?\r\n",
    "answerText": " ഡീപ്പ് തോട്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28808,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ഒരു കവിത അതേ പേരില്‍തന്നെ ആദ്യമായി ചലച്ചിത്രമായത്? ",
    "answerText": " രമണന്‍ (ചങ്ങമ്പുഴ) "
  },
  {
    "questionNum": 28809,
    "questionText": " യൂറോപ്പിൽ തിരഞ്ഞെടുപ്പിലൂടെ അധികാരത്തിലേറിയ ആദ്യ വനിതാ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " മാർഗരറ്റ് താച്ചർ "
  },
  {
    "questionNum": 28810,
    "questionText": " ശ്രീകൃഷ്ണചരിതം മണിപ്രവാളം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കുഞ്ചന്‍ നമ്പ്യാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28811,
    "questionText": " ഡീപ്പ് തോട്ട് എന്ന കമ്പ്യൂട്ടറിനെ ലോക ചാമ്പ്യൻ ഗാരി കാസ്പറോവ് രണ്ടു മത്സരങ്ങളിൽ തോലിപിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1988
  },
  {
    "questionNum": 28812,
    "questionText": " 1997ൽ ലോക ചാമ്പ്യൻ ഗാരി കാസ്പ്പറോവിനെ തോൽപിച്ച\r\nകമ്പ്യൂട്ടർ ?\r\n",
    "answerText": " ഡീപ്പ് ബ്ലൂ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28813,
    "questionText": " 1997ൽ ഡീപ്പ് ബ്ലൂ എന്ന കമ്പ്യൂട്ടർ തോൽപിച്ച ലോക ചാമ്പ്യൻ :\r\n",
    "answerText": " ഗാരി കാസ്പറോവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28814,
    "questionText": " സ്കൗട്ട് പ്രസ്ഥാനം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബേഡൻ പവ്വൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28815,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആദ്യത്തെ തുറന്ന വനിതാ ജയിൽ? ",
    "answerText": " പൂജപ്പുര "
  },
  {
    "questionNum": 28816,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ശതമാനാടിസ്ഥാനത്തിൽ ഏറ്റവും കുറവ് വനമുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 28817,
    "questionText": " വസ്ത്രങ്ങൾക്ക് വെൺമ നല്കാൻ നീലമായി ഉപയോഗിക്കുന്ന അലുമിനിയം സംയുക്തം? ",
    "answerText": " ലാപിസ് ലസൂലി "
  },
  {
    "questionNum": 28818,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിന്റെ കോൺസ്റ്റന്റയിൻ? ",
    "answerText": " അശോകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28819,
    "questionText": " ധർമ്മരാജായുടെ പ്രശസ്തനായ ദിവാൻ? ",
    "answerText": " രാജാകേശവദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28820,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ മുദ്രയായി സിംഹ മുദ്രയെ ഭരണഘടനാ നിർമ്മാണ സഭ അംഗീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1950 ജനുവരി 26 "
  },
  {
    "questionNum": 28821,
    "questionText": " ഞാനാണ് വിപ്ലവം എന്ന് പ്രഖ്യാപിച്ച ഫ്രഞ്ച് ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " നെപ്പോളിയൻ ബോണപ്പാട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 28822,
    "questionText": " എൻ.എസ്.എസ്ന്‍റെ കറുകച്ചാൽ സ്കൂളിന്‍റെ ആദ്യ ഹെഡ്മാസ്റ്റർ? ",
    "answerText": " കെ. കേളപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28823,
    "questionText": " 1924 മാർച്ച് 30 ന് വൈക്കം സത്യാഗ്രഹം ആരംഭിച്ച സമയത്തെ തിരുവിതാംകൂർ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ശ്രീമൂലം തിരുനാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28824,
    "questionText": " ശ്രീ ശങ്കരാചാര്യരുടെ ജന്‍മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " കാലടി "
  },
  {
    "questionNum": 28825,
    "questionText": " ജീവകം K യുടെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " ഫിലോ ക്വിനോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28826,
    "questionText": " ചൈനയിൽ 1958ൽ തുടങ്ങിയ തനത് സാമ്പത്തിക സമ്പ്രദായം? ",
    "answerText": " Great Leap Forward"
  },
  {
    "questionNum": 28827,
    "questionText": " ജപ്പാന്‍റെ ആയോധന കലകൾ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബുഡോ "
  },
  {
    "questionNum": 28828,
    "questionText": " മലബാര്‍ എക്കണോമിക് യൂണിയന്‍? ",
    "answerText": " ഡോ.പല്‍പ്പു "
  },
  {
    "questionNum": 28829,
    "questionText": " ജന്തുക്കൾ വഴിയുള്ള പരാഗണം? ",
    "answerText": " സൂഫിലി "
  },
  {
    "questionNum": 28830,
    "questionText": " ‘ബഷീർ: ഏകാന്ത വിഥിയിലെ അവദൂതൻ’ എന്ന ജീവചരിത്രം എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " എം.കെ സാനു "
  },
  {
    "questionNum": 28831,
    "questionText": " തൈക്കാട് അയ്യാ സ്വാമി ക്ഷേത്രത്തിലെ ആരാധനാമൂർത്തി? ",
    "answerText": " ശിവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28832,
    "questionText": " ബ്ലൂ മൗണ്ടയ്ൻസ് നാഷണൽ പാർക്ക് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മിസോറാം "
  },
  {
    "questionNum": 28833,
    "questionText": " സ്പെയിനിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മാഡ്രിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28834,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഹൈക്കോടതി ജഡ്ജിമാരുടെ നിയമനം നടത്തുന്നതാരാണ്? ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രപതി "
  },
  {
    "questionNum": 28835,
    "questionText": " CIS (Commonwealth of Independent states ) ന്‍റെ രൂപീകരണത്തിന് വഴിതെളിച്ച പ്രഖ്യാപനം? ",
    "answerText": " അൽമ അട്ട പ്രഖ്യാപനം -( കസാഖിസ്ഥാൻ ) "
  },
  {
    "questionNum": 28836,
    "questionText": " ‘സ്പീഷിസ് പ്ലാന്റേം’ എന്ന ജീവശാസത്ര പുസ്തകത്തിന്‍റെ കര്‍ത്താവ്‌? ",
    "answerText": " കാൾലിനേയസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28837,
    "questionText": " ഡീപ്പ് ബ്ലൂ എന്ന കമ്പ്യൂട്ടർ ലോക ചാമ്പ്യൻ ഗാരി കാസ്പ്പറോവിനെ തോൽപിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1997
  },
  {
    "questionNum": 28838,
    "questionText": " ഡീപ്പ് ജൂനിയർ,ഹൈഡ്ര എന്നിവ ഏതു കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട കംപ്യൂട്ടറാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28839,
    "questionText": " ഒരു ലായനിയിലെ പഞ്ചസാരയുടെ അളവ് അളക്കുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " സക്കാരി മീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 28840,
    "questionText": " റസലിംഗ് നാഷണൽ ഗെയിം ആയിറ്റുള്ള രാജ്യം? ",
    "answerText": " തുറുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 28841,
    "questionText": " പൊതുവഴിയിലൂടെ താഴ്ന്ന ജാതിക്കാർക്ക് സഞ്ചാരസ്വാതന്ത്ര്യത്തിനായി അയ്യങ്കാളി നടത്തിയ സമരം? ",
    "answerText": " വില്ലുവണ്ടി സമരം (വെങ്ങാനൂർ മുതൽ കവടിയാർ കൊട്ടാരം വരെ) "
  },
  {
    "questionNum": 28842,
    "questionText": " ജോൺ എഫ് കെന്നഡി വധിക്കപ്പെട്ടവർഷം? ",
    "answerText": 1963
  },
  {
    "questionNum": 28843,
    "questionText": " വിശുദ്ധനാട്? ",
    "answerText": " പാലസ്തീൻ. "
  },
  {
    "questionNum": 28844,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ നിന്നാദ്യമായി ഗ്രാൻ്റ് മാസ്റ്റർ പദവി ലഭിച്ച ചെസ്സ് താരം ?\r\n",
    "answerText": " ജി.എൻ.ഗോപാൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28845,
    "questionText": " വിജയനഗര ഭരണാധികാരികൾ പുറത്തിറക്കിയ സ്വർണ്ണ നാണയം? ",
    "answerText": " വരാഹം "
  },
  {
    "questionNum": 28846,
    "questionText": " ക്ഷീരപഥം ഏതു ക്ലസ്റ്ററിന്റെ ഭാഗമാണ് ? ",
    "answerText": " ലോക്കൽ ഗ്രൂപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 28847,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് പിന്തുണയോടെ വിയറ്റ്നാമിൽ ഭരണം നടത്തിയിരുന്ന നേതാവ്? ",
    "answerText": " ബവോദായി "
  },
  {
    "questionNum": 28848,
    "questionText": " അലസ വാതകങ്ങൾ കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " വില്യം റാംസേ "
  },
  {
    "questionNum": 28849,
    "questionText": " മനുഷ്യന്‍റെ ഹൃദയമിടിപ്പ് എത്രയാണ്? ",
    "answerText": " മിനിട്ടില്‍ 72 പ്രാവശ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 28850,
    "questionText": " തലശ്ശേരിയേയും മാഹിയേയും ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന നദി? ",
    "answerText": " മയ്യഴിപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 28851,
    "questionText": " അതിരാണിപാടത്തിലെൻറ് കഥ പറയുന്ന എസ്.കെ.പൊറ്റക്കാട്ടിന്‍റെ കൃതി ? ",
    "answerText": " ഒരു ദേശത്തിന്‍റെ കഥ "
  },
  {
    "questionNum": 28852,
    "questionText": " ലൂയീസ് കരോളിന്‍റെ ആലീസ് ഇൻ വണ്ടർലാന്‍റ് എന്ന പുസ്തകത്തിൽ പ്രതിപാദിക്കുന്ന വംശനാശം സംഭവിച്ച പക്ഷി? ",
    "answerText": " ഡോഡോ പക്ഷി "
  },
  {
    "questionNum": 28853,
    "questionText": " 2019-ലെ ജി-20 ഉച്ചകോടി എവിടെ വച്ചാണ്? ",
    "answerText": " ജപ്പാനിലെ സോക്കയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28854,
    "questionText": " ചെഗ്വേര ജനിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " അർജന്റീന "
  },
  {
    "questionNum": 28855,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ നിന്നാദ്യമായി ഇന്റർനാഷണൽ പദവി ലഭിച്ച ചെസ്സ് താരം ?\r\n",
    "answerText": " ജി.എൻ.ഗോപാൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28856,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ ജന്മദിനം? ",
    "answerText": " 1869 ഒക്ടോബർ 2 "
  },
  {
    "questionNum": 28857,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി പേപ്പർ കറൻസികൾ കൊണ്ടുവന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28858,
    "questionText": " ജി.എൻ.ഗോപാൽ ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ചെസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28859,
    "questionText": " സൂര്യന് ചുറ്റും ഭൂമി കറങ്ങുന്നുവെന്ന് പ്രാചീന കാലത്ത് തന്നെ കണ്ടെത്തിയ ഭാരതീയ ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ആര്യഭടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28860,
    "questionText": " പ്രാചീന ഒളിമ്പിക്സിൽ ആദ്യമായി ഗുസ്തി അവതരിപ്പിക്കപ്പെട്ടിരുന്ന വർഷം ?\r\n",
    "answerText": " ബി.സി.708\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28861,
    "questionText": " രാജ്യസഭാ അദ്ധ്യക്ഷനായ ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " കെ ആർ നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28862,
    "questionText": " പ്ലാസ്റ്റിക് ലയിക്കുന്ന പദാർത്ഥം? ",
    "answerText": " ക്ലോറോ ഫോം "
  },
  {
    "questionNum": 28863,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ കോര്‍പ്പറേഷനേത്? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 28864,
    "questionText": " വിദ്യാഭ്യാസ ദിനം? ",
    "answerText": " നവംബർ 11 "
  },
  {
    "questionNum": 28865,
    "questionText": " ഏത് ബാങ്കിന്‍റെ മുദ്രാവാക്യമാണ്  യുവർ പെർഫക്ട് ബാങ്കിംഗ് പാർട്ണർ ? ",
    "answerText": " ഫെഡറൽ ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 28866,
    "questionText": " വാഗാ അതിർത്തിയിൽ Beating Retreat border ceremony ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1959
  },
  {
    "questionNum": 28867,
    "questionText": " അരുവിക്കര ഡാം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന നദി? ",
    "answerText": " കരമന (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 28868,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ നെല്ല് ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 28869,
    "questionText": " ശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും കടുപ്പമുള്ള പദാർത്ഥം? ",
    "answerText": " ഇനാമൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28870,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ വന്ദ്യ വയോധികൻ എന്നറിയപ്പെട്ട നേതാവ് ? ",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 28871,
    "questionText": " വിനാഗിരിയില്‍ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " അസറ്റിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28872,
    "questionText": " ഒരു ലോഹത്തെ വലിച്ചു നീട്ടി നേർത്ത കമ്പിയാക്കാൻ സാധിക്കുന്ന സവിശേഷ ന? ",
    "answerText": " ഡക്ടിലിറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 28873,
    "questionText": " താഷ്കന്‍റ് കരാറില്‍ ഒപ്പിട്ട ഇന്ത്യന്‍ പ്രധാന മന്ത്രി? ",
    "answerText": " ലാല്‍ബഹദൂര്‍ ശാസ്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 28874,
    "questionText": " പോപ്പിന്‍റെ നഗരം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " റോം "
  },
  {
    "questionNum": 28875,
    "questionText": " ഗുസ്‌തിയോട് സാദൃശ്യമുണ്ടായിരുന്ന ഗ്രീസിലെ കായിക ഇനം ?\r\n",
    "answerText": " പാൻക്രാഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28876,
    "questionText": " അന്റാർട്ടിക്കയിൽ 400 ദിവസം ചെലവഴിച്ച ഇന്ത്യൻ വനിതാ ശാസ്ത്രജ്ഞ? ",
    "answerText": " മംഗള മണി "
  },
  {
    "questionNum": 28877,
    "questionText": " സുമേറിയക്കാരുടെ പ്രധാന ദേവതയായ നന്നാർ ദേവതയുടെ ക്ഷേത്രമായ സിഗുറാത്ത് സ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്ന നഗരം? ",
    "answerText": " ഉർ നഗരം "
  },
  {
    "questionNum": 28878,
    "questionText": " ജലത്തിന്‍റെ സാന്ദ്രത ",
    "answerText": " 1000 Kg/m3"
  },
  {
    "questionNum": 28879,
    "questionText": " ആനമുടിയുടെ ഉയരം? ",
    "answerText": " 2695 മീറ്റര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28880,
    "questionText": " ബ്ലോക്ക് തല ഭരണ വികസനം സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " ജി.വി.കെ റാവു കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28881,
    "questionText": " താജിക്കിസ്ഥാന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ദുഷാൻബെ "
  },
  {
    "questionNum": 28882,
    "questionText": " ഗ്രീൻലാൻഡ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ഭൂഖണ്ഡം? ",
    "answerText": " വടക്കേ അമേരിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 28883,
    "questionText": " ഹൈക്കോടതി ജഡ്ജിയായ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " അന്നാ ചാണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 28884,
    "questionText": " ബുദ്ധ; ഹിന്ദു; മുസ്ലിം; ക്രിസ്ത്യൻ മതവിശ്വാസികൾ ഒരു പോലെ പാവനമായി കരുതുന്ന ശ്രീലങ്കയിലെ മല? ",
    "answerText": " ആദമിന്‍റെ കൊടുമുടി "
  },
  {
    "questionNum": 28885,
    "questionText": " യമുന നദിയുടെ ഉത്ഭവം? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡിലെ യമുനോത്രി ഗ്ളോസിയറിൽ നിന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 28886,
    "questionText": " ‘ഫ്രാങ്കന്‍സ്റ്റീൻ’ എന്ന കഥാപാത്രത്തിന്‍റെ സൃഷ്ടാവ്? ",
    "answerText": " മേരി ഷെല്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 28887,
    "questionText": " മരച്ചീനി ഇന്ത്യയിലേയ്ക്ക് കൊണ്ടുവന്ന വിദേശികൾ? ",
    "answerText": " പോർച്ചുഗീസുകാർ "
  },
  {
    "questionNum": 28888,
    "questionText": " ഹിറ്റ്ലറുടെ കാമുകി? ",
    "answerText": " ഇവാ ബ്രൗൺ "
  },
  {
    "questionNum": 28889,
    "questionText": " ആവര്‍ത്തന പട്ടിക കണ്ടുപിടിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞനാണ് ? ",
    "answerText": " മെന്റ് ലി "
  },
  {
    "questionNum": 28890,
    "questionText": " മനാസ് നാഷണൽ പാർക്കിലെ സംരക്ഷിത മൃഗം? ",
    "answerText": " റോയൽ ബംഗാൾ കടുവ "
  },
  {
    "questionNum": 28891,
    "questionText": " ഗ്രീസിലെ കായിക ഇനമായിരുന്നു പാൻക്രാഷനുമായി സാമ്യമുണ്ടായിരുന്ന കായിക ഇനം ?\r\n",
    "answerText": " ഗുസ്‌തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28892,
    "questionText": " ന്യൂക്‌ളിയർ റിയാക്ടറിൽ ഇന്ധനമായി ഉപയോഗിക്കുന്ന ലോഹങ്ങൾ? ",
    "answerText": " യൂറേനിയം; തോറിയം; പ്‌ളൂട്ടോണിയം "
  },
  {
    "questionNum": 28893,
    "questionText": " ശുദ്ധ മലയാളത്തിൽ രചിച്ച ആദ്യമഹാകാവ്യം? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണഗാഥ "
  },
  {
    "questionNum": 28894,
    "questionText": " തൊണ്ണൂറാമാണ്ട ലഹള എന്നും അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഊരൂട്ടമ്പലം ലഹള "
  },
  {
    "questionNum": 28895,
    "questionText": " ചെറിയ ദ്വീപ് ? ",
    "answerText": " ബിത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 28896,
    "questionText": " സംസ്ഥാന മനുഷ്യാവകാശ കമ്മിഷന്‍റെ ചെയർമാനേയും അംഗങ്ങളേയും നിയമിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗവർണ്ണർ "
  },
  {
    "questionNum": 28897,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ ഗീതമായ വന്ദേമാതരം രചിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ബങ്കിം ചന്ദ്ര ചാറ്റർജി "
  },
  {
    "questionNum": 28898,
    "questionText": " ഡൈനാമിറ്റിന്‍റെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " ഗ്ലിസറൈൽ ട്രൈനൈട്രേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 28899,
    "questionText": " ന്യൂട്രോൺ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജയിംസ് ചാഢ് വിക് "
  },
  {
    "questionNum": 28900,
    "questionText": " ‘മോക്ഷപ്രദീപഖണ്ഡനം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28901,
    "questionText": " സ്നേഹഗായകന്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാന്‍. "
  },
  {
    "questionNum": 28902,
    "questionText": " കേരളത്തിലും കർണാടക തീരങ്ങളിലും കാലവർഷത്തിന് മുമ്പായി ലഭിക്കുന്ന മഴ? ",
    "answerText": " മാംഗോഷവർ "
  },
  {
    "questionNum": 28903,
    "questionText": " ഭഗവത് ഗീത ഇംഗ്ലീഷിലേയ്ക്ക് വിവർത്തനം ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " ചാൾസ് വിൽക്കിൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28904,
    "questionText": " ബ്രിട്ടനും ഫ്രാൻസും ജർമ്മനിക്കെതിരെ യുദ്ധം പ്രഖ്യാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1939 സെപ്റ്റംബർ 3 "
  },
  {
    "questionNum": 28905,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ലിംഫ് ഗ്രന്ധി? ",
    "answerText": " പ്ലീഹ "
  },
  {
    "questionNum": 28906,
    "questionText": " ബൊളീവിയയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " ബൊളിവിയാനോ "
  },
  {
    "questionNum": 28907,
    "questionText": " ഉദയസൂര്യന്‍റെ നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28908,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിൽ കേന്ദ്രീകരിച്ചിരുന്ന സിന്ധൂനദിതട കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " കാലിബംഗൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28909,
    "questionText": " ഉപരാഷ്ട്രപതിയെ തെരഞ്ഞടുക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " പാര്‍ലമെന്റ് അംഗങ്ങള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28910,
    "questionText": " തടാകങ്ങളുടെ നഗരം? ",
    "answerText": " ഉദയ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28911,
    "questionText": " 1998-ൽ കുടുംബശ്രീ പദ്ധതി ഉദ്ഘാടനം ചെയ്യപ്പെടുമ്പോൾ കേരളത്തിലെ മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ഇ.കെ. നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 28912,
    "questionText": " ഏതാണ്ട് നാലായിരം വർഷം മുൻപ് ചൈനയിലുണ്ടായിരുന്ന ഗുസ്തി:\r\n",
    "answerText": " ഷുവായ് ജിയോ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28913,
    "questionText": " സുവർണ്ണ ക്ഷേത്രം എവിടെ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നു ? ",
    "answerText": " അമൃത് സർ ( പഞ്ചാബ് ) "
  },
  {
    "questionNum": 28914,
    "questionText": " ബിർസമുണ്ട വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " റാഞ്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 28915,
    "questionText": " യൂറോപ്യൻ ചിനുക്ക് എന്ന അപരനാമത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഫൊൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28916,
    "questionText": " ഏതാണ്ട് നാലായിരം വർഷം മുൻപ് ചൈനയിലുണ്ടായിരുന്ന ഷുവായ് ജിയോയുമായി സാമ്യമുണ്ടായിരുന്ന കായിക ഇനം ?\r\n",
    "answerText": " ഗുസ്‌തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28917,
    "questionText": " പ്രശസ്തമായ വിസ്പറിംങ് ഗ്യാലറി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗോൽഗുംബസ് ബ്രീജാപ്പൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 28918,
    "questionText": " ആത്മകഥ - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഇ.എം.എസ് നമ്പൂതിരിപ്പാട് (ആത്മകഥ) "
  },
  {
    "questionNum": 28919,
    "questionText": " ബാലസാഹിത്യകൃതിയായ ഒരിടത്തൊരു കുഞ്ഞുണ്ണി ആരുടെ രചന? ",
    "answerText": " സിപ്പി പള്ളിപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 28920,
    "questionText": " തെക്കേ അമേരിക്കയിലെ ആൻഡീസ് പർവത നിരയിൽ വീശുന്ന ഉഷ്ണക്കാറ്റാണ്? ",
    "answerText": " സോൺഡെ "
  },
  {
    "questionNum": 28921,
    "questionText": " നോബൽ സമ്മാനത്തിന് ആദ്യമായി ഗാന്ധിജി നോമിനേറ്റ് ചെയ്യപ്പെട്ടവർഷം? ",
    "answerText": 1937
  },
  {
    "questionNum": 28922,
    "questionText": " പഞ്ചലോഹത്തിലെ ഘടകങ്ങൾ? ",
    "answerText": " സ്വർണ്ണം; ചെമ്പ്;വെള്ളി;ഈയം;ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 28923,
    "questionText": " ആഗ്ര ഏതു നദിക്കു താരത്താണ്? ",
    "answerText": " യമുന "
  },
  {
    "questionNum": 28924,
    "questionText": " ഗുസ്തി മത്സരത്തിലെ പ്രധാനപ്പെട്ട രണ്ടു ശൈലികൾ?\r\n",
    "answerText": " ഫ്രീസ്റ്റൈൽ,ഗ്രീക്കോ-റോമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28925,
    "questionText": " മനുഷ്യാവകാശ ദിനം? ",
    "answerText": " ഡിസംബർ 10 "
  },
  {
    "questionNum": 28926,
    "questionText": " കാശ്മീർ കീഴടക്കിയ മുഹമ്മദ് ഗസ്നിയുടെ മകൻ? ",
    "answerText": " മസൂദ് "
  },
  {
    "questionNum": 28927,
    "questionText": " കേരളത്തിന് പുറത്ത് നിന്ന് ലഭിച്ചിട്ടുള്ള കേരള പരാമർശമുള്ള ആദ്യത്തെ പ്രാചീനരേഖ? ",
    "answerText": " അശോകന്‍റെ രണ്ടാം ശിലാശാസനം "
  },
  {
    "questionNum": 28928,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ഇക്കോ ടൂറിസം പദ്ധതി? ",
    "answerText": " -തെൻമല "
  },
  {
    "questionNum": 28929,
    "questionText": " കത്താൻ സഹായിക്കുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " ഓക്സിജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28930,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച്? ",
    "answerText": " ന്യൂയോർക്ക് സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 28931,
    "questionText": " ഫ്രീസ്റ്റൈൽ ഏതു കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ശൈലിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഗുസ്‌തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28932,
    "questionText": " ചണം ഉൽപാദനത്തിൽ ഒന്നാം സ്ഥാനത്തു നിൽക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28933,
    "questionText": " ‘അരയ പ്രശസ്തി’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " പണ്ഡിറ്റ് കറുപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28934,
    "questionText": " അട്ടപ്പാടിയിലൂടെ ഒഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ശിരുവാണി "
  },
  {
    "questionNum": 28935,
    "questionText": " Wheatfield with crows ആരുടെ പ്രശസ്തമായ ചിത്രമാണ്? ",
    "answerText": " വിൻസന്‍റ് വാൻഗോഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 28936,
    "questionText": " എയർ കണ്ടീഷൻ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " കരിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 28937,
    "questionText": " പുതിയ ലോകസഭ സമ്മേളി ക്കുമ്പോൾ അംഗങ്ങൾ സത്യ പ്ര തിജ്ഞ ചെയ്യുന്ന ചടങ്ങിലും സ്പീക്കറെ തിരഞ്ഞെടുക്കുന്ന തിലും നടപടികൾ നിയന്ത്രിക്കുന്ന താര്? ",
    "answerText": " പ്രോട്ടേം സ്പീക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 28938,
    "questionText": " ബി.എസ്.എഫ് രൂപികൃതമായ വർഷം? ",
    "answerText": 1965
  },
  {
    "questionNum": 28939,
    "questionText": " ടൈഫൂൺസ് ചുഴലിക്കാറ്റുകൾ എവിടെയാണ് വീശിയടിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ചൈനാക്കടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28940,
    "questionText": " സെറി ഫെഡിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പട്ടം (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 28941,
    "questionText": " അരുന്ധതി റോയിയുടെ ‘ഗോഡ് ഓഫ് സ്മാള്‍ തിങ്ങ്സ്’ എന്ന കൃതിക്ക് പശ്ചാത്തലമായത്? ",
    "answerText": " മീനച്ചിലാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28942,
    "questionText": " ഭാഷ അടിസ്ഥാനത്തിൽ രൂപംകൊണ്ട ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആൻന്ധ്രപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 28943,
    "questionText": " ക്വിക്ക് സിൽവർ? ",
    "answerText": " മെർക്കുറി "
  },
  {
    "questionNum": 28944,
    "questionText": " ‘വിപ്ളവത്തിന്‍റെ കവി’; ‘നവോത്ഥാനത്തിന്‍റെ കവി’ എന്നിങ്ങനെ കുമാരനാശാനെ വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " തായാട്ട് ശങ്കരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28945,
    "questionText": " മണ്ണിരയ്ക്ക് എത്ര ഹൃദയങ്ങളുണ്ട്? ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 28946,
    "questionText": " ലോകസഭയിലെ പരവതാനിയുടെ നിറമെന്ത്? ",
    "answerText": " പച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 28947,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ നദികള്‍ ഒഴുകുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസർഗോഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28948,
    "questionText": " ഭൂമധ്യരേഖ; ഉത്തരായനരേഖ; ദക്ഷിണായനരേഖ എന്നിവ കടന്നു പോകുന്ന ഏക ഭൂഖണ്ഡം? ",
    "answerText": " ആഫ്രിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 28949,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യസ്വകാര്യ ചാനല്‍? ",
    "answerText": " ഏഷ്യാനെറ്റ് (1993) "
  },
  {
    "questionNum": 28950,
    "questionText": " കുമാരനാശാനെ ചിന്നസ്വാമി എന്ന് വിളിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഡോ;പല്‍പ്പു "
  },
  {
    "questionNum": 28951,
    "questionText": " രബീന്ദ്രനാഥ ടാഗോറിന്‍റെ വീട്ടു പേര്? ",
    "answerText": " ജൊറാസെങ്കോ ഭവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28952,
    "questionText": " ഗര്‍ഭശ്രീമാന്‍ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " സ്വാതിതിരുനാള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 28953,
    "questionText": " ജപ്പാനിൽ അനുഭവപ്പെടുന്ന ഉഷ്ണക്കാറ്റ്? ",
    "answerText": " യാവോ "
  },
  {
    "questionNum": 28954,
    "questionText": " ഗ്രീക്കോ-റോമൻ ഏതു കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ശൈലിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഗുസ്‌തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28955,
    "questionText": "  ആത്മകഥ ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " ഇ.എം.എസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28956,
    "questionText": " വിവേകാനന്ദ പ്രതിമ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കന്യാകുമാരി "
  },
  {
    "questionNum": 28957,
    "questionText": " ഭാരതപ്പുഴ അറബിക്കടലിൽ ചേരുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പൊന്നാനി "
  },
  {
    "questionNum": 28958,
    "questionText": " സ്വർണ്ണത്തിന്‍റെ ശുദ്ധത അളക്കുന്ന ഉപകരണം? ",
    "answerText": " കാരറ്റ് അനലൈസർ "
  },
  {
    "questionNum": 28959,
    "questionText": " സ്വർഗ്ഗീയ ഫലം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കൈതച്ചക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 28960,
    "questionText": " ‘ബലിക്കുറുപ്പുകൾ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " എ അയ്യപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28961,
    "questionText": " ഡോക്ടർ എന്ന അപരനാമത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹർമാറ്റൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28962,
    "questionText": " യു.എ.ഇ യുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " ദിർഹം "
  },
  {
    "questionNum": 28963,
    "questionText": " ഭരണഘടനപ്രകാരം ലോകസ ഭയിലെ അംഗസംഖ്യ എത്രവരെയാകാം? ",
    "answerText": 552
  },
  {
    "questionNum": 28964,
    "questionText": " ഫ്രീസ്റ്റൈൽ,ഗ്രീക്കോ-റോമൻ എന്നീ ഗുസ്തി ശൈലികളിലുള്ള\r\nവ്യത്യാസം ?\r\n",
    "answerText": " ത്സരത്തിനിടയിൽ കാലുകൾ ഉപയോഗിക്കുന്നതിലെ വ്യത്യാസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28965,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ജനസംഖ്യ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള കോർപ്പറേഷൻ? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 28966,
    "questionText": " സമ്പൂർണ്ണമായി വൈദ്യുതീകരിച്ച കേരളത്തിലെ ആദ്യ നിയമസഭ മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " മങ്കട "
  },
  {
    "questionNum": 28967,
    "questionText": " രാജീവ് ഗാന്ധി ഖേൽരത്ന അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യ മലയാളി വനിത? ",
    "answerText": " കെ.എം.ബീനാ മോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 28968,
    "questionText": " ഉത്തര കൊറിയയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പ്യോങ്ഗ്യാങ് "
  },
  {
    "questionNum": 28969,
    "questionText": " ഹേമന്തകാലത്ത് യൂറോപ്പിൽ അനുഭവപ്പെടുന്ന അതിശൈത്യമായ പ്രാദേശിക വാതം? ",
    "answerText": " മിസ്ട്രൽ "
  },
  {
    "questionNum": 28970,
    "questionText": " അൽബറൂണി “ഹിലി” രാജ്യമെന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച നാട്ടുരാജ്യം? ",
    "answerText": " കോലത്തുനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 28971,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചെറിയ ഉപനിഷത്ത്? ",
    "answerText": " ഈശോവാസ്യോപനിഷത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 28972,
    "questionText": " ‘സഹൃന്‍റെ മകൻ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " വൈലോപ്പള്ളി ശ്രീധരമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28973,
    "questionText": " വിഷ്ണുവിന്റെ വാസസ്ഥലം? ",
    "answerText": " വൈകുണ്ഠം "
  },
  {
    "questionNum": 28974,
    "questionText": " സ്ത്രീപുരുഷാനുപാതം കുറഞ്ഞ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 28975,
    "questionText": " പോസ്റ്റോഫീസുകള്‍ ആധുനികവല്‍ക്കരിക്കാനുള്ള തപാല്‍ വകുപ്പിന്‍റെ നൂതന സംരംഭം? ",
    "answerText": " പ്രോജക്ട് ആരോ "
  },
  {
    "questionNum": 28976,
    "questionText": " ആദ്യ ശിശു സൗഹൃത സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 28977,
    "questionText": " ലോകബാങ്കിന്‍റെ ആസ്ഥാനം എവിടെ? ",
    "answerText": " വാഷിങ്ടൺ ഡി സി "
  },
  {
    "questionNum": 28978,
    "questionText": " ശതവാഹന രാജവംശത്തിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ശ്രീകാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 28979,
    "questionText": " ലോകസഭയിൽ ക്വാറം തികയാൻ എത്ര അംഗങ്ങൾ സന്നി ഹിതരാവണം? ",
    "answerText": " ആകെ അംഗങ്ങളുടെ പത്തിലൊന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 28980,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി തപാൽ സംവിധാനം കൊണ്ടുവന്നത്? ",
    "answerText": " അലാവുദ്ധീൻ ഖിൽജി "
  },
  {
    "questionNum": 28981,
    "questionText": " ‘അകനാനൂറ്’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " രുദ്രവർമ്മൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28982,
    "questionText": " ആഡ്രിയാട്ടിക്കിന്‍റെ രാജ്ഞി എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " വെനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28983,
    "questionText": " ഗുസ്തിയിലെ ഏറ്റവും പഴക്കമുള്ള ശൈലി ?\r\n",
    "answerText": " ഫ്രീസ്റ്റൈൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28984,
    "questionText": " ജിബ്രാൾട്ടർ കടലിടുക്ക് നീന്തി കടന്ന ആദ്യ ഇന്ത്യാക്കാരി? ",
    "answerText": " ആരതിപ്രധാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 28985,
    "questionText": " പ്ലീനി എഴുതിയ പ്രസിദ്ധ ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " Natural History"
  },
  {
    "questionNum": 28986,
    "questionText": " പ്രാചീന ഗ്രീക്ക്കാരുടെ ഇടയിൽ പ്രചാരത്തിലുണ്ടായിരുന്ന\r\nഗുസ്തിമത്സരത്തോട് സാദൃശ്യമുള്ള ശൈലി ?\r\n",
    "answerText": " ഫ്രീസ്റ്റൈൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28987,
    "questionText": " പൊതിയിൽ മല (ആയ്ക്കുടി)ഇപ്പോഴത്തെപ്പേര്? ",
    "answerText": " അഗസ്ത്യകൂടം "
  },
  {
    "questionNum": 28988,
    "questionText": " ഏഷ്യയിൽ നിന്നും ഏറ്റവും ഒടുവിൽ UN ൽ ചേർന്ന 191 മത്തെ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഈസ്റ്റ് തിമൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 28989,
    "questionText": " സഞ്ചാരികളുടെ രാജകുമാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മാർക്കോ പോളോ "
  },
  {
    "questionNum": 28990,
    "questionText": " ഭൂമി സൂര്യനോട് ഏറ്റവും അടുത്തു വരുന്ന ദിവസം? ",
    "answerText": " ജനുവരി 3 "
  },
  {
    "questionNum": 28991,
    "questionText": " പൊന്നാനിയുടെ പഴയ പേര്? ",
    "answerText": " തിണ്ടിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 28992,
    "questionText": " സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതിയുടെ ശിഷ്യനായ പ്രധാന സ്വാതന്ത്ര്യസമര സേനാനി? ",
    "answerText": " ലാലാ ലജ്പത് റായ് "
  },
  {
    "questionNum": 28993,
    "questionText": " ഗ്രീക്ക്കാരുടെ ഗുസ്തിയിൽ മാറ്റങ്ങൾ വരുത്തി റോമാക്കാർ വികസിപ്പിച്ച ശൈലി ?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രീക്കോ-റോമൻ ശൈലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28994,
    "questionText": " ആസ്ത്രേലിയൻ പ്രധാനമന്ത്രിയുടെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " ദ ലോഡ്ജ് "
  },
  {
    "questionNum": 28995,
    "questionText": " വാതകങ്ങളുടെ ഡീ ഹൈഡേഷനായി ഉപയോഗിക്കുന്ന കാത്സ്യം സംയുക്തം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 28996,
    "questionText": " ഗുസ്തിയിലെ ഗ്രീക്കോ-റോമൻ ശൈലി വികസിപ്പിച്ചതാര് ?\r\n",
    "answerText": " റോമാക്കാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 28997,
    "questionText": " പോർച്ചുഗലിലെ കാതറിനെ വിവാഹം കഴിച്ചപ്പോൾ ഇംഗ്ലണ്ടിലെ ചാൾസ് രണ്ടാമൻ രാജാവിന് സ്ത്രീധനമായി ലഭിച്ച പ്രദേശം? ",
    "answerText": " ബോംബെ "
  },
  {
    "questionNum": 28998,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ നദി? ",
    "answerText": " ഗംഗ "
  },
  {
    "questionNum": 28999,
    "questionText": " UPSC- യൂണിയൻ പബ്ലിക് സർവ്വീസ് കമ്മിഷന്‍റെ ആദ്യ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " സർ. റോസ് ബാർക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29000,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഡെപ്യൂട്ടി സ്പീക്കർ? ",
    "answerText": " കെ.ഒഐഷാ ഭായി "
  }
]